<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Сергей Удалов</title>
    <description>Здесь я излагаю свое мировоззрение. Меня итересует космология, физика, история и политика. Давайте разбираться и обсуждать.</description>
    <link>http://www.sergei-udalov.ru/</link>
    <atom:link href="http://www.sergei-udalov.ru/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>История как память народа или почему важно знать историю</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Возраст народа&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Сколько лет русскому народу? Русские, белоруссы и украинцы выделились в отдельные группы где-то в XV веке, а до этого счиатлись одним этносом (“русы”, “русичи” или как-то еще) в рамках славянского государства Русь. Считается, что Русь, как государство образовалось в 862 году. До этого славянские племена жили в Европе примерно с V века. Разумеется, и до V века жили наши предки, но давайте возьмем за основу цифру 1500 лет. Итак:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;русский народ существует более 1500 лет.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Масштаб исторического процесса&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Каждый предмет или явление имеет свой масштаб.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например, чтобы изучать клетку живого организма, нужен хороший микроскоп – невооруженным глазом ничего не различить. Для того, чтобы спланировать боевую операцию, нужна детальная карта местности – по глобусу вести боевые действия невозможно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/istoriya-kak-pamyat/slon.jpeg&quot; alt=&quot;Почувствуй масштаб слона&quot; title=&quot;Почувствуй масштаб слона&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Точно так же и история имеет свой масштаб.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То, что мы наблюдаем сегодня в СМИ – есть мгновение, которое стало прямым следствием всего исторического процесса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Народы существуют и постоянно конкурируют тысячами лет. В этом соперничестве есть определенная логика, но можно ли ее понять, если учитывать события только последнего месяца/года/10 лет?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для наглядности рассмотрим примеры.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;Н.В. Гоголь “Тарас Бульба”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/istoriya-kak-pamyat/taras_bulba.jpeg&quot; alt=&quot;Н.В. Гоголь &amp;quot;Тарас Бульба&amp;quot;&quot; title=&quot;Н.В. Гоголь Тарас Бульба&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книга из школьной программы за 10 класс, поэтому большинство должно представлять о чем там речь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так вот, в этой книге 268 страниц. Если при оценке мировых событий Вы руководствуетесь знанием последних 10 лет, то это то же самое, что и …&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;(10 / 1500) x 268 = 1.8 страницы
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Прочесть из всей книги только ~1.8 страницы, то есть, чуть меньше 2-х. Скажите, многое можно понять о всем произведении целиком, если прочесть только 2 страницы? Думаю, учительница литературы Вас бы не похвалила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А если Вы помните события только 1 года, то&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;(1 / 1500) x 268 = 0.18 страницы ~ 1 абзац
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Вы помните только 1 абзац из всей книги!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А что если в памяти откладываются события только последнего месяца, а сопоставить их с тем, что происходило ранее у человека нет желания? Тогда выходит, что&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;((1 / 12) / 1500) x 268 = 0.015 страницы ~ 1 словосочетание
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;из всей истории Вы помните только:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;я тебя и убью!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Довольно емкая фараза, но совершенно непонятно, кто и кого собирается убивать. За что? Много неотвеченных вопросов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подитожим:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;сколько помните&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;длина фрагмента&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;10 лет&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1.8 стр&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1 год&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1 абзац&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1 месяц&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1 словосочетание&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;к/ф “Матрица” (1999 год)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/istoriya-kak-pamyat/matrix.jpeg&quot; alt=&quot;к/ф &amp;quot;Матрица&amp;quot; (1999 год)&quot; title=&quot;к/ф Матрица (1999 год)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По аналогии с книгой Гоголя рассмотрим творение братьев Вачовски. Длительность фильма составляет 136 минут. Составим табличку:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;сколько помните&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;длина фрагмента&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;10 лет&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;54 сек&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1 год&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5.4 сек&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1 месяц&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0.45 сек&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;В итоге, большинство из всего фильма помнят только только незначительный фрагмент вроде этого:&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;http://coub.com/embed/22sll?muted=false&amp;amp;autostart=false&amp;amp;originalSize=false&amp;amp;hideTopBar=false&amp;amp;startWithHD=false&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Можно ли что-то понять из этого фрагмента? Наверняка. Но, очевидно, что ценность данного фрагмента без знания контекста фильма стремится к нулю.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;Память народа&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Люди давно поняли, что жизнь одного человека коротка, поэтому полученный опыт бережно передавался из поколнения в поколение. Раньше народный опыт передавался через сказки, легенды, предания. Сейчас этот список дополнила История.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если человек родился в России, он еще не русский. Русским человек становится после того, как впитает ее культуру, примет ее историю. Без знания того, чем жили люди в России на протяжении веков, нельзя быть ее частью.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;Заключение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Надеюсь, теперь понятно, что нельзя адекватно вопринимать происходящие на мировой арене события без понимания исторического процесса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если человек не может сопоставить сегодняшние события и то, что происходило месяц назад, 10 лет, 50 лет назад, то вряд ли этот человек понимает суть происходящих исторических событий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это точно то же самое, как если пытаться понять, с чем имеешь дело, со слоном или с бегемотом, при этом рассматривая кусочек его кожи.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 04 Sep 2014 04:00:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/history/2014/09/04/istoria-kak-pamyat-naroda/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/history/2014/09/04/istoria-kak-pamyat-naroda/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Обзор книги Е. Гайдара «Гибель империи»</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/gibel-imperii-gaidara/gibel-imperii.jpeg&quot; alt=&quot;Гибель империи Гайдара&quot; title=&quot;Гибель империи Гайдара&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всем здравствуйте! Я хочу представить вашему вниманию мой обзор книги Егора Тимуровича Гайдара «Гибель империи». Егор Гайдар является одним из идеологов постсоветской России и очень уважаем в либеральной среде. Сам бы я вряд ли стал читать эту книгу, но мне ее очень советовали. Поэтому, не удержался и решил составить свое мнение о глубине либеральной мысли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Должен сказать, что оказалось очень полезным иногда подвергнуть сомнению свои суждения. В чем я убедился в процессе прочтения книги «Гибель империи». В книге идет речь о развале СССР, о причинах, предпосылках, следствиях. И все это с цифрами, аргументами и оценками.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Краткое содержание книги&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Для тех, кто не читал книгу «Гибель империи» Е. Гайдара, кратко изложу ее содержание. Я постараюсь выразить позицию автора, как я ее понял.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В XX веке в обществе происходят необратимые изменения. Если раньше империи могли удерживать свои колонии силой, то теперь общество метрополий не поддерживает насилие. Это приводит к тому, что процессы национально-освободительного движения в колониях не встречают прежнего силового сопротивления со стороны властей метрополий. В следствие чего империям в XX веке пришлось отказаться от своих колоний и они закончили свое существование как империи. Последней из таких империй был СССР.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;СССР имел много внутренних проблем: неэффективность экономики, национальный сепаратизм, нарастающее желание народа обладать общечеловеческими правами и свободами. В сталинское время эти противоречия сдерживались репрессиями. После того, как власть СССР перестала применять жесткую силу, эффективность государства снизилась.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Со временем, Россия стала все больше зависеть от импорта зерна и товаров народного потребления. На мировом рынке от СССР ждали главным образом нефть. К концу 70-х годов мы стали крупнейшим импортером зерна и обеспечить внутренний рынок без импорта уже не могли. Однако, цена не нефть не всегда держится на высоком уровне и падение произошло в 80-х года. Да, падение было не случайным и к нему имели отношение США и их союзники, но руководство СССР было настолько недальновидным, что не было готово к этому.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из-за того, что не были сформированы достаточные валютные резервы, покупать зерно стало не на что. И, для того, чтобы обеспечить прежний высокий уровень потребления товаров на внутреннем рынке, правительству пришлось брать займы у западных стран. Ситуация усугублялось тем, что нефтяные скважины разрабатывались по устаревшим технологиям и быстро приходили в негодность. Поэтому, для поддержания уровня нефтедобычи, приходилось много бурить. Издержки были высоки, а добыча все равно падала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Горбачев слишком поздно осознал всю тяжесть ситуации и меры, которые он применял были запоздавшими и не достаточно радикальны. В конечном итоге госдолг стал непосильным бременем для государства и руководству пришлось идти на политические уступки Капиталистическим странам, чтобы получить очередные кредиты на Западе. А требовал Запад от нас односторонних уступок по вооружению.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Станки, печатающие рубли, работали на полную катушку, чтобы обеспечить социальные выплаты на прежнем уровне. Но денежная масса не была обеспечена товарами. В СССР не было свободного рынка и цены на товары потребления назначались государством, поэтому, остро встал вопрос дефицита. Появились бесконечные очереди за товарами народного потребления, с прилавков все сметали, даже ненужное. В конце концов рубль перестал выполнять свои функции, так как на него ничего нельзя было купить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Крушение СССР стало следствием того, что неповоротливый тоталитарный строй не смог перестроится к новым экономическим и политическим условиям. Поэтому нужна демократия, свободы и золотовалютные резервы в иностранной валюте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В современной России все сильнее звучат опасные реваншистские нотки. Реставрация империи очень опасна, так как скорее всего приведет к очередной катастрофе. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Разумное зерно&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Излюбленный вид либеральной лжи — это полуправда. Поэтому, и в книге Е. Гайдара есть здравые и правдивые зерна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например, я согласен с Егором Тимуровичем, что делать зависимой экономику государства от экспорта на ресурсы — опасно. Нужно работать над тем, чтобы внутри государства проходили высокотехнологичные процессы по обработке сырья и на экспорт поставлялись уже готовые продукты, это выгоднее. Нужно диверсифицировать экономику, то есть сделать экспорт неоднородным по составу, чтобы колебания цен на отдельную группу товаров не могло значительно повлиять на формирование бюджета страны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Считаю, что Е. Гайдар прав в том, что в СССР произошла деградация верхушки власти. Госаппарат перестал быть носителем социалистической идеологии, а государственная пропаганда в какой-то момент стала только дискредитировать высокие идеалы. В итоге, наша пропаганда проиграла Западной пропаганде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стоит отдать должное Егору Тимуровичу, в книге собрано огромное количество табличных данных. Я убежден, что многое из приведенных данных корректны. В большинстве своем, доказывают они следующее: в 80-х годах в СССР был всеобъемлющий экономический кризис, который укрепился при правлении Горбачева. Здесь и растущий внешний долг, и низкая добыча нефти, снижающиеся урожаи — и так по всем статьям. Да, действительно, экономические проблемы, наметившиеся в конце 70-х — были развиты в 80-х и «углубленны» Горбачевым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Теперь я хочу обсудить моменты, с которыми мы с Е. Гайдаром не сходимся во мнениях.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;Империи&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Автор книги считает, что империи, как явление — перестали существовать. Я с этим не согласен. Да, метрополии перестали называть свои колонии колониями, и формально они такими перестали числиться. Но рычаги влияния остались, только видоизменились. Давайте сравним старую схему колониализма и новую.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;Старая схема управления колониями&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;направляется армия/флот и захватывает слабую страну;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;формируется новое правительство, все ключевые посты получают граждане метрополии;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;на территории колонии содержится постоянные военные формирования метрополии, которые подавляют возникающие восстания.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;происходит экспорт сырья и других товаров на выгодных условиях в метрополию, что обеспечивает высокий уровень жизни в метрополии.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;Современная схема управления колониями&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;под видом защиты свободы слова захватывается медиа-пространство в стране;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;через полученные каналы продвигаются идеи либерализма, в том числе — свободного рынка;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;происходит встраивание неразвитой экономики в глобальную систему, открываются рынки для внешних компаний, происходит скупка национальных предприятий иностранным капиталом за иностранную валюту (инвестиции);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;финансовая система, под видом включения в международные договоры, переходит под контроль метрополии, которая этими международными институтами управляет;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;независимый от государства ЦБ становится наместником экономической воли метрополии. За счет высоких процентных ставок по кредитам, крупный бизнес вытесняется в иностранные юрисдикции и становится должником иностранных банков. Таким образом местная знать/олигархи становятся заложниками иностранных банков и через них контролируются;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;все предприятия, способные конкурировать с бизнесом метрополии стараются закрыть. Оставляя колонии функции сырьевого придатка, торгующего за валюту метрополии;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Карательные операции происходят через «оранжевые» революции, которые невозможны без сильных, подконтрольных метрополии;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;к инструментам влияния относятся так же: НКО, рейтинговые агентства, правозащитные организации&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;происходит экспорт сырья и других товаров на выгодных условиях в метрополию, что обеспечивает высокий уровень жизни в метрополии.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Очевидным преимуществом новой схемы управления колониями являются низкие имиджевые потери, так как метрополия не воспринимается «кровавой». Насколько такой подход дешевле, сказать сложно. Думаю, что 5-я колонна обходится в копеечку.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;Типы империй&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Автор рассказывает про то, что империи бывают 2-х видов — колониальные и континентальные. Однако, в течение книги про это забывает и полностью отождествляет эти понятия. Подробнее, о том, какие империи бывают и чем отличаются читайте в моей статье. А разница — принципиальная.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;Вне контекста&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Слабым местом книги «Гибель империи» является рассмотрение экономики стран в отрыве от мировой политики. После окончания II мировой войны в мире было всего 2 супердержавы (США и СССР), которые представляли из себя независимые политические центры. Остальные страны должны были вписывать себя в фарватер одной из этих политических систем. И не имеет смысла, рассматривать крушение Югославии без обзора внешнеполитических факторов.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-7&quot;&gt;Финансовая система&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Егор Гайдар часто упоминает «свободно конвертируемые» валюты, которые СССР почему-то не хотел складироваться в своих ЗВР. Вроде, сказал, да не продолжил, что это за валюты, почему они такие конвертируемые и кому они принадлежат. Егор Тимурович несколько раз упоминает о том, что существует некая Бреттон-Вудская система, которая почему-то там не устояла. Но что это за система, почему не устояла и насколько она важна для мировой политики — решил не упоминать. Давайте исправим это недоразумение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бреттон-Вудская система — это международная финансовая система, возникшая после окончания II мировой войны. Она утверждала доллар, как главную валюту для расчетов на международном рынке и делала ее главной мировой резервной валютой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Логика была такая, после тяжелой войны, все страны Европы были в упадке и их финансовые системы тоже. Почти все золото было сосредоточено к тому моменту в США. Так как именно США реставрировал Европу, и много покупалось у него — решили закрепить именно доллар, как валюту для международных расчетов (именно с тех пор нефть на международном рынке можно купить только за доллары). А остальные валюты становились производными от доллара — с постоянным курсом. Именно в тот момент в странах Европы появляются центральные банки, независимые от государств — как филиалы ФРС.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы ФРС не увлекся печатью бумажных долларов, был введен золотой стандарт: каждые 35 долларов были обеспечены 1-й тройской унцией золота. Таким образом, каждый доллар был обеспечен некоторым закрепленным за ним количеством золота, которое складировалось в хранилищах США. То есть, владелец 35 долларов США мог поменять их на 1 унцию золота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однако, в какой-то момент демократические страны стали замечать, что долларов стало как-то слишком много. Поэтому весной 1965 года правительство Франции в лице Шарля де Голля решило обменять все свои зеленые бумажки на золото. И он отправил в США корабль с долларами. Со скрипом удалось вернуть во Францию золото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вслед за Францией, обменять бумажки на золото захотела ФРГ, но, этого ей сделать уже не удалось. США вскоре приняли беспрецедентные защитные меры, в одностороннем порядке отказавшись от всех своих принятых ранее международных обязательств по золотому обеспечению доллара. Этот момент обозначается в истории, как крушение Бреттон-Вудской системы. Произошло это в конце 60-х.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С тех пор ФРС печатает необеспеченные деньги совершенно бесплатно. Но, к этому времени доллар уже де факто стал мировой резервной валютой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сталин, понимая насколько это серьезный инструмент влияния, отказался от вступления в Бреттон-Вудскую систему. Часто именно с этим отказом связывают фултонскую речь и начало холодной войны. Но, после смерти Сталина, Хрущев ввел Россию в систему расчета за доллары. Это дало США конкурентное преимущество. Особенно, после отмены золотого обеспечения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Думаю, нельзя рассматривать экономику СССР в отрыве от этих событий. Однако, Егор Тимурович ничего не говорит об этом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например, США, главная демократия Западного образца со свободным рынком, имеет сейчас госдолг свыше $17 трлн., что, однако, не приводит ее к крушению.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-8&quot;&gt;Дефицит&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В книге «Гибель империи» рассказывается, какие финансовые сложности были у СССР из-за непосильных кредитов и неэффективности экономики. Возник дефицит почти всех товаров народного потребления. Однако, все экономические потрясения, которое навлекло на СССР руководство, потребление мяса так и осталось на очень высоком уровне:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/gibel-imperii-gaidara/potreblenie-myasa-sssr.png&quot; alt=&quot;Потребление мяса в России&quot; title=&quot;Потребление мяса в России&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О чем говорит этот график? О том, что несмотря на дефицит, потребление мяса в 80-е годы только росло. Но как это возможно? По логике вещей, если мяса хватает всем, то нет никакого дефицита. А вот график производства мяса:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/gibel-imperii-gaidara/proizvodstvo-myasa-sssr.png&quot; alt=&quot;Производство мяса в России&quot; title=&quot;Производство мяса в России&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хотя, по логике Е. Гайдара такого быть не могло. То есть сопротивлялась реформаторам и перестройщикам «неэффективная» государственная машина до последнего.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Данные из книги «Белая книга реформ» С.Г. Кара-Мурзы, С.Ю.Глазьева, С.А.Батчикова.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-9&quot;&gt;Заключение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;К сожалению, Егор Тимурович не стал рассматривать результаты работы правительства, когда он сам его возглавлял. Как означенные в книге проблемы решало это правительство. Хотя, не забыл кинуть камень в огород Путина, рассказав, что Россия идет не туда, куда бы хотелось Е. Гайдару.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня сложилось впечатление, что не сочувствует автор книги тяжелой судьбе России. А, наоборот, отстраняется от нее, как будто никакое отношение к нашей Родине не имеет. Похоже на попытку медицинского обследования. Причем, с радостной констатацией смерти. Это мое личное впечатление.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что касается изложения материала, то бросается в глаза постоянная смена контекста: нет поступательного рассмотрения истории, а все происходит скачками то вперед, то — назад. То мы рассматриваем конец 80-х, то снова вернулись в начало или в конец 70-х. Не буду утверждать, что у автора была цель запутать читателя. Но у меня сложилось отчетливое впечатление, что я смотрю в глазок калейдоскопа, который переводит мой взгляд с одной картинки на другую без особой системы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сильной стороной книги я считаю — большое количество таблиц с экономическими показателями СССР и других стран. Видно, что эту часть книги готовили долго и серьезно. Я не уверен, что такую работу способен проделать один человек. Трудоспособность Егора Тимуровича и его команды внушает уважение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгу «Гибель империи» можно рассматривать как пособие для диверсанта «Как развалить страну если ты, вдруг, ее возглавил»:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;постараться углубить проблемы в промышленности, чтобы сделать экспорт ресурсов жизенно необходимым;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;создать проблемы и в добывающих отраслях, чтобы государство было вынуждено брать внешние кредиты;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;брать кредиты столько, чтобы государство не было способным их обслуживать;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Реформы. Как можно больше реформ! Проводить «половинчатые» экономические реформы, которые ломают старое, но не приводят к практическим результатам;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;избавить страну от национальной валюты путем гиперинфляции;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;под давлением внешних кредиторов начать проводить антинациональные реформы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;И, к чему все это приводит, подробно расписано в самой книге Е. Гайдара.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 04:00:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/2014/03/obzor-knigi-e-gaydara-gibel-imperii.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/2014/03/obzor-knigi-e-gaydara-gibel-imperii.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>О геополитике</title>
        <description>&lt;p&gt;За что вообще борются народы? Или им нечего делить?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Думаю, большинству ответ очевиден: ресурсы. Ресурсы бывают разные, когда-то это были люди, вода, леса, пастбища, поля. Потом полезные ископаемые: золото, серебро, медь, ученые. Более 100 лет назад в список добавилась нефть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не так важно, за что именно сейчас конкурируют нации, важно, что ресурсов всегда мало и за них идет непрекращаемая война.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Видов борьбы было придумано много: от открытой войны до шпионских игр. В какой-то момент люди поняли, что нациями движет идея, а если идеи нет, то нет и сильной нации. Ее можно расколоть, завоевать, уничтожить. Но, про информационные войны поговорим в следующих статьях отдельно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для нас сейчас важно уяснить, что борьба есть и она не прекращается ни на минуту, ведь чем больше ресурсов контролирует твой народ, тем благополучней он может жить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Теперь давайте взглянем на ту шахматную доску, где происходит эта бесконечная партия:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/geopolitica/geopolitika-karta-mira.jpeg&quot; alt=&quot;Карта мира&quot; title=&quot;Карта мира&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ресурсы по планете распределены не равномерно. Мы также видим, что подход к каким-то землям ограничен водой, каким-то - горами. Где-то есть нефть, а где-то - золото. А где-то есть только пустыни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из этого следует, что существуют ключевые земли, контроль над которыми позволяет контролировать и рядом стоящие территории. Вот чего мы не увидим на этой “большой” карте, так это мест, которые никому не нужны. Так или иначе, каждое место на планете Земля находится под чьим-то контролем, в большей или меньшей степени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сформулируем более точно то, что мы уже поняли:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Ресурсы всегда ограниченны. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если ресурсы не контролируют белые, значит, эти ресурсы будут в распоряжении черных (или других цветов в том спектре четырех-пяти-шести игроков, что имеются всегда). Ничьих ресурсов не бывает (см п. 1).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Задача любого игрока — сохраняя контроль над имеющимися у него ресурсами, попытаться взять под контроль чужие ресурсы и заставить их работать на себя. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Существуют географические точки, которые являются ключевыми для достижения вышеуказанных результатов.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;География&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Место обитание цивилизации сильно сказывается  на образе жизни и  менталитете народа. Места обитания бывают разными: равнина, степь, горы, на берегу реки, на берегу моря или океана. Все это отражается на способах добывать пищу, защищаться и нападать.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;Суша&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Например, народ, живущий в степях сотни лет, будет разводить скот, много перемещаться. У него не будет сильных укреплений и городов, так как нужно постоянно перемещаться. При удобном случае можно и ограбить встретившиеся народы, а потом ускакать в друге степи. Ищи-свищи потом такого налетчика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Совсем по-другому обстоят дела с обитателями плодородных земель и густых лесов. Они захватывают территории и долгое время живут на одном месте. Так как земли представляют ценность, становится задача их охраны. Оседлый образ жизни позволяет создавать большие города и укрепления.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если есть большие города, то это рынки. Преимущества получают те, кто расположен на пересечении торговых путей. За такие центры идет борьба.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;Море&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Те, кто живут на берегу моря занимаются рыболовством. Кроме этого, море - быстрый способ передвижения. Именно развитие кораблестроение стало толчком эпохи географических открытий. Моряки плавали из Европы в Америку, Индию, Африку. Быстрое передвижение, значит - торговля.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но охотников ограбить торговое судно найдется достаточно, поэтому нужен сильный флот. Помните, как Англия и Франция соперничали за господство? Бои велись по всему миру. Хотя сами страны расположены в Европе. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;Империи&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В процессе конкурентной борьбы между народами государственные образования стали укрупняться. Стали образовываться империи. В силу географических особенностей империи можно разделить на 2 типа.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;Колониальные империи&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Такие империи имеют метрополию и колонии. Метрополия - главное территория в империи, жители которой имеют особый статус в отношении остальных жителей империи. Колонии - зависимая от метрополии территория, жители которой имеют низкий статус (за исключением тонкой прослойки местной элиты).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основные богатства, добываемые в колониях отправляются в метрополию. Это обеспечивает высокий уровень жизни жителям метрополии. Обычно, колонии находятся на значительном отдалении от метрополий. Это способствует изоляции местного населения от жителей метрополии и уменьшает недовольство материальным неравенством.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для захвата и контроля колониями нужна возможность быстро перемещаться на большие расстояния. Это обеспечивает флот. Именно поэтому главными колониальными империями были велики морские державы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имея сильный флот, колониальным империя легче захватывать прибрежные территории по всему миру, что мы и наблюдаем в истории. Империи такого типа называют “империей моря”, “атлантистами”, “римлэндом” и др.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;Континентальные империи&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В отличие от колониальных империй, территории континентальных империй не так сильно разнесены географически. Здесь есть столица и провинции. Такие империи распространяют свою культуру и законы на новые земли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Степень эксплуатации значительно ниже, чем при колониальном строе. Захваченные территории облагаются налогами в большей степени, чем центральные земли. Однако, экономическое и политическое устройство меняется несильно. Со временем границы размываются. Все-таки соседи и изолироваться от них сложно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для континентальных империй характерна сильная сухопутная армия. Империи такого типа называют “империей суши”, или “хартлэндом”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;Столкновение империй&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Мир тесен и империи постоянно соперничают друг с другом за сферы влияния. Для того, чтобы империи моря получить господство над империей суши, ей необходимо захватить прибрежные зоны хартлэнда, а затем нарастить сухопутные войска и продолжить удушение. Отрезание от моря блокирует участие в мировой торговли, что создает экономические трудности империи суши.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стратегия хартленда - строго обратная. Ей нужно пробиться к выходу в море/океану, построить мощный флот. Только после этого можно бороться с атлантистами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Теперь вспомним, что Петр прорубал окно в Европу. Куда прорубал? К морю! А кого быстрее всего приняли в ЕС после разрушения СССР? Правильно, тех, кто обеспечивал России важный доступ к морям.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 13 Feb 2014 04:00:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/2014/02/geopolitika-chast-1-borba-mezhdu-narodami.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/2014/02/geopolitika-chast-1-borba-mezhdu-narodami.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Все пропало, или ответ на статью “калькулятор против Путина - 2”</title>
        <description>&lt;p&gt;Хочу проанализировать “всперопальщескую” статью, опубликованную на forebes.ru “&lt;a href=&quot;http://www.forbes.ru/mneniya-column/vertikal/248882-kermlinrussia-kalkulyator-protiv-putina-2-ili-pochemu-ckoro-budet-nec&quot;&gt;KermlinRussia: калькулятор против Путина — 2, или почему cкоро будет нечего считать&lt;/a&gt;“. Постараюсь ответить по существу, поэтому на эмоции в статье я обращать внимания не буду. Попробую рассмотреть конкретные аргументы и сведения приведенные в ней.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Текст будет построен в виде “цитата – мой комментарий”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Кризис. Глобальная конъюнктура&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Винить глобальную конъюнктуру не получится, потому что экономики ЕС и США начали расти. Причины стагнации российской экономики внутренние. Об этом давно говорит Алексей Кудрин. В своем послании это наконец-то признал и Владимир Путин.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Хотелось бы узнать, в каких показателях идет рост экономик западных стран. Пенсионный возраст растет, социалка урезается. Вот интересная переводная статья:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;embedly-card&quot; data-card-chrome=&quot;0&quot; href=&quot;http://voprosik.net/krizis-v-evrope-2013/ &quot;&gt;http://voprosik.net/krizis-v-evrope-2013/ &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;script&gt;!function(a){var b=&quot;embedly-platform&quot;,c=&quot;script&quot;;if(!a.getElementById(b)){var d=a.createElement(c);d.id=b,d.src=(&quot;https:&quot;===document.location.protocol?&quot;https&quot;:&quot;http&quot;)+&quot;://cdn.embedly.com/widgets/platform.js&quot;;var e=document.getElementsByTagName(c)[0];e.parentNode.insertBefore(d,e)}}(document);&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Про США в этом отношении считаю даже неприличным говорить с их неимоверным долгом в &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%C3%EE%F1%F3%E4%E0%F0%F1%F2%E2%E5%ED%ED%FB%E9_%E4%EE%EB%E3_%D1%D8%C0&quot;&gt;17 трлн долларов&lt;/a&gt;, который продолжает расти, с политикой “количественного смягчения” (ФРС печатает деньги в непрерывном режиме). Процитирую самого Кудрина о состоянии дел в экономике США:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Долг США накапливается со скоростью примерно $1 трлн в год. Его величина превысила на прошлой неделе $17 трлн и уже составляет около 106% ВВП&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Однако настоящую опасность представляет дальнейшее увеличение долга такими темпами. С 2006 года долг вырос с $8,8 трлн до $17,7 трлн, то есть удвоился. Сохранение темпа его увеличения чревато для судьбы самого доллара&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Олипиада в Сочи&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Русский Newsweek» еще в момент зарождения этого «частно-государственного» партнерства писал о нем как о большой афере. Инвесторы возьмут кредиты, а государству останутся залоги в виде никому не нужных гостиниц, канатных дорог и трамплинов. Причем сильно переоцененных.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Почему гостиницы и спортивные объекты никому не нужны? Все время жалуемся на инфраструктуру нашего курортного юга, и только начали делать – почему-то “никому не нужно!”. Считаю, что очень нужно и нужно еще больше дорог и инфраструктурных проектов, потому как это и есть условия для жизни и бизнеса в России.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Объекты, и правда, сильно переоценены. Например, трамплин, который строил Ахмед Билалов, стоил $230 млн. В пригороде Стокгольма Сольне за такую сумму сделали сверхсовременный футбольный стадион на 50 000 зрителей — не в пример более сложное и затратное сооружение — в стране, где рабочая сила одна из самых дорогих в Европе, а требования к соблюдению различных норм одни из самых жестких.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Неужели в демократических странах не строят трамплинов? Почему-то автор избегает прямого сравнения. Олимпиады проходили в США и Канаде совсем недавно. Хоть доллар и обесценивается каждый год, примерно прикинуть можно. А сравнивать землекопов с мячиками можно, но ничего не демонстрирует. Еще автор как бы намекает, что у нас “стандарты совсем не те”. Нужны примеры Насколько я знаю, у нас строятся передовые спортивные объекты, соответствующие лучшим мировым стандартам.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Рассмотрим на примере вымышленной компании, например, производителя мебели с годовой валовой прибылью в $1 млн. Выдаем ей кредит на $300 млн. Любой специалист по IR, увидев соотношение долга к EBITDA 1 к 300, умрет на месте, но только не эффективный менеджер госкорпорации развития.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;А почему вымышленная? По словам автора таких примеров в России должно быть достаточно. Пусть предъявляет. А такой обезличенный пример подойдет для любой страны: просто заменяем “Россия” на “США/Великобритания/Германия” и логика не пострадает.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;Стабилизационный фонд&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Стабфонд (так мы будем для простоты называть общую кубышку, которая разделена на Фонд национального благосостояния и Резервный фонд) может кого-то спасти, только если в нем есть кеш.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%82%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D1%84%D0%BE%D0%BD%D0%B4_%D0%A0%D0%BE%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B9_%D0%A4%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8&quot;&gt;Сбализизационный фонд России&lt;/a&gt; в 2008 году был разделен на &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D0%B5%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D1%84%D0%BE%D0%BD%D0%B4_%D0%A0%D0%BE%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B9_%D0%A4%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8&quot;&gt;Резервный фонд&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A4%D0%BE%D0%BD%D0%B4_%D0%BD%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE_%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D1%8F_%D0%A0%D0%BE%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%B8&quot;&gt;Фонд национального благосостояния&lt;/a&gt;. Однако, автор забыл упомянуть, что наряду со Стабфондом у нас есть еще Золото-валютный резерв, который пополняется из бюджета РФ. Давайте обратимся к цифрам (в млрд USD):&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Год&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Резервный фонд&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;ФНБ&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;ЗВР&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Сумма&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2009&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;75.07&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;92.89&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;426.30&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;$594.26 млрд.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2010&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;40.88&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;88.22&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;439.50&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;$568.60 млрд.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2011&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;25.60&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;88.26&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;524.00&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;$637.86 млрд.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2012&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;61.40&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;87.47&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;532.00&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;$680.87 млрд.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2013&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;86.93&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;88.06&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;515.59&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;$690.58 млрд.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;(источник: wikipedia.org, брались последние доступные цифры за каждый год)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/vse-propalo/kubishka.png&quot; alt=&quot;Кубышка России 2009-2013&quot; title=&quot;Кубышка России 2009-2013&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как можно видеть, никаких проблем с подушкой безопасности у России не наблюдается. И с “кешем” все в полном порядке.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;Пенсионный фонд&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В попытках изыскать хоть какие-то резервы, чтобы компенсировать потери, власти приняли самое идиотское решение из возможных — конфисковали отчисления в накопительную часть пенсии у так называемых «молчунов». Во-первых, это просто воровство. Во-вторых, больше всего это решение бьет по тем, на кого, по идее, государство должно молиться, — по людям, которые получают «белую» зарплату, то есть абсолютно прозрачны перед государством и платят все налоги. Это поможет бюджету получить в 2014-2016 годах 350 млрд рублей дополнительных доходов. По новой пенсионной системе, которая строилась последние 10 лет, это нанесло такой удар, что она, возможно, уже никогда не оправится.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Пожалуй, в этом вопросе я согласен с автором. Стоит отметить, что решение о выборе, как распорядиться, можно принять до конца 2015 года, так что пока ничего не пропало. Но давайте вспомним, почему было принято это антинародное решение. А принято оно было под &lt;a href=&quot;http://www.rosbalt.ru/business/2013/10/22/1190832.html&quot;&gt;давлением&lt;/a&gt; МВФ, которое считает, что в России слишком хорошие пенсионные условия и их нужно ухудшать, чтобы сделать экономику более “эффективной”. Вот пример:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Фонд ранее рекомендовал российскому правительству повысить пенсионный возраст и увеличить минимальную продолжительность стажа, необходимого для получения прав на пенсию. МВФ считает, что без этих изменений можно ожидать повышения ежегодных расходов на пенсии к 2030 году примерно на 3% ВВП.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Правительство решило вместо этого сделать махинации с накопительной частью, причем, обратимые. Напомню, что Россия является членом МВФ с 1992 года и с тех пор обязано выполнять его решения. Если кто не знает, то штаб-квартира МВФ находится в городе Вашингтон США. Это к вопросу внешнего управления. Решения МВФ обычно в нашем правительстве и называются “макроэкономической ситуацией/конъюктурой”. Решения фонд принимает голосованием, но голоса между странами распределены не в равных долях: США — 17,08 %, Германия — 5,99 %, …, Россия — 2,74 % (википедия). Вернемся к тексту статьи.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;Налоговая система&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Естественно, чиновники не могли пройти мимо рынка объемом 600-900 млрд рублей и начали думать, как пополнить бюджет за счет интернет-покупателей. Было решено снизить порог беспошлинного ввоза в 10 раз — до €100 (посылки дороже будут облагаться 30%-ной пошлиной) и, под предлогом того, что «Почта России» не справляется с возросшим потоком отправлений, ограничить число посылок из-за рубежа одной в месяц. «Почта России», конечно, не справляется.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Логика понятна: если “демократичная” Франция ил Германия вводит новые налоги, то это – эффективное решение проблемы, а, если, “гэбэшная” Россия защищает своего производителя и рынки – то это ужасно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;embedly-card&quot; data-card-chrome=&quot;0&quot; href=&quot;http://dokumentika.org/lt/maistas/v-stranach-evropi-pravitelstva-vvodyat-novie-nalogi-na-vrednuiu-pischu &quot;&gt;http://dokumentika.org/lt/maistas/v-stranach-evropi-pravitelstva-vvodyat-novie-nalogi-na-vrednuiu-pischu &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;script&gt;!function(a){var b=&quot;embedly-platform&quot;,c=&quot;script&quot;;if(!a.getElementById(b)){var d=a.createElement(c);d.id=b,d.src=(&quot;https:&quot;===document.location.protocol?&quot;https&quot;:&quot;http&quot;)+&quot;://cdn.embedly.com/widgets/platform.js&quot;;var e=document.getElementsByTagName(c)[0];e.parentNode.insertBefore(d,e)}}(document);&lt;/script&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Поэтому если чиновники на самом деле хотят заставить людей покупать в России на нынешних условиях или платить пошлины, им придется ввести выездные визы. А затем, возможно, и рабство, потому что кто знает этих людишек — обязательно что-нибудь придумают, чтобы не платить дань.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Аналогично, если США &lt;a href=&quot;http://investgazeta.net/ekonomika/pochti-sto-let-ssha-zaschischaet-proizvoditelja-ot-dempinga-135188/&quot;&gt;защищает&lt;/a&gt; внутреннего производителя от демпинга, то это цивилизованный подход к решению проблем, а совершенствование налоговой базы в России - “рабство и дань”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;Высокие кредитные ставки&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Такая ситуация пугает не только нормальных людей, но и Центробанк, который пытается ограничить рост потребкредитования. Но ему это вряд ли удастся. Решить проблему можно было бы, снизив ставки, но для этого нужна равная конкуренция между банками. Сейчас же на банковском рынке до совершенной конкуренции далеко. Госбанки имеют доступ к более дешевым деньгам, но не спешат предлагать ставки ниже, чем у конкурентов. В итоге маржа Сбербанка составляет больше 5%, в то время как в Западной Европе можно взять ипотеку под 3%.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Интересно, что выгодные % по кредитам дают должники. Вот, к примеру, главные страны-должники: США - 17 млрд USD, Англия - 9,9 млрд USD, Германия - 5,6 млрд и далее по списку. Показательно так же, что центральный банк рассматривается автором, как институт, борящийся с “несправедливым финансовым режимом”, а не как источником столь высоких кредитов. Напомню, что требования к центральному банку о снижении ставок идут уже давно, достаточно вспомнить обращения Путина к правительству за последние годы. Вот обсуждение этого вопроса в совете федерации и ответы бывшего главы центробанка:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;embedly-card&quot; data-card-chrome=&quot;0&quot; href=&quot;http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v=dd_9hHttRjw &quot;&gt;http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v=dd_9hHttRjw &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;script&gt;!function(a){var b=&quot;embedly-platform&quot;,c=&quot;script&quot;;if(!a.getElementById(b)){var d=a.createElement(c);d.id=b,d.src=(&quot;https:&quot;===document.location.protocol?&quot;https&quot;:&quot;http&quot;)+&quot;://cdn.embedly.com/widgets/platform.js&quot;;var e=document.getElementsByTagName(c)[0];e.parentNode.insertBefore(d,e)}}(document);&lt;/script&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Пока рядовые россияне берут в долг под 80% годовых, их государство кредитует Кипр, где лежат деньги основных бенефициаров этого самого государства, на $2,5 млрд под 2,5% годовых. Через полгода Россия прощает Кубе долг в $29 млрд. Этой суммы хватило бы, чтобы покрыть всю просрочку граждан страны по потребкредитам.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Лично я не верю автору, что он был бы доволен подобным решением правительства России (взять и простить долги гражданам). Тогда это стало бы похоже на социализм и “неэффективно”, а автор, похоже, за капитализм. Скорее, ему бы понравилось, если бы Россия не вкладывала в дороги, заводы, армию (все равно разворуют!), а купила на деньги стабилизационного фонда “надежные” долговые обязательства правительства США. Несмотря ни на что. Пусть хоть они трижды никому больше не нужны и скупает их только ФРС. Даже Китай, традиционный акционер правительства США, значительно снизил закупку этих “ценных” бумаг в последний год. А вот как раз Кудрин и центральный банк способствовали закупке “трежерис”. Как нарочно, автор считает именно этот институт и этого экономиста - “положительными” силами, если можно так выразиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Логика такая: не надо нам гостиниц, спортивных комплексов, дорог и заводов, пусть лучше мы вложим в бумаги, которые уже никому не нужны. Хочу обратить внимание, что подобный вой поднимается регулярно, как только правительство России собирается обналичить ценные бумаги США и потратить их на национальные нужды.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;Развал СССР&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;В начале 1990-х это привело к тому, что сотрудники множества советских предприятий перешли на неполную рабочую неделю. Их руководители все еще думали о социальной функции и не решались на увольнения, но и денег, чтобы платить всем прежние зарплаты, уже не хватало.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Вот здесь опять согласен, только причины указаны не все. В СССР проблем с социальными выплатами и зарплатами не было. Потом, после того, как мы перестали “кормить” части своего государства в виде республик и отделились от самих себя (были расчленены на множество государств), после либерализации рынков, после того как отдали свои предприятия в лапы эффективных менеджеров, а недры по СРП (соглашение о разделе продукции) – ресурсы добывались фактически без перечисления налогов в бюджет России – вот тогда у государства закончились деньги и тогда начались бесконечные займы у МВФ под неимоверные проценты, которые и привели к дефолту 1998 года. Да, если продать за копейку все то, что может приносить деньги и не брать налогов, то денег не будет. Тут не надо быть 7 пядей во лбу, чтобы это понять. Согласен.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-7&quot;&gt;Борьба с коррупцией и судебная система&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Фактически Путин отменил налоговую либерализацию Медведева, которая привела к тому, что с 2009 году число уголовных дел, возбуждаемых по налоговым преступлениям, снизилось с 12 000-13 000 до меньше чем 2000 в год. Благодаря нововведениям тогдашнего президента следователи не могли возбуждать дела самостоятельно, без обоснования налоговых структур.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;С одной стороны Павальные кричат о массовых преступлениях в области финансов, но как только начинают повышать эффективность соответствующих органов — опять не то. Никак не угодить.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Процесс, который начался в 2003 году, когда силовик Игорь Сечин съел предпринимателя Михаила Ходорковского.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;По поводу Ходорковского даже Европейский суд &lt;a href=&quot;http://www.newsru.com/world/25jul2013/echrukos.html&quot;&gt;признал&lt;/a&gt;, что политической составляющей в этом деле нет. А вор должен сидеть в тюрьме. Это любому демократу должно быть понятно.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Останутся сидеть и «узники Болотной», причинившие неимоверные страдания сотрудникам ОМОНа в полном обмундировании и де-факто отбывающие за это срок уже полтора года. Например, Артем Савелов и Алексей Полихович, которые схватили омоновцев за руку, Денис Луцкевич, вырвавший из рук омоновца шлем, и Ярослав Белоусов, кинувший в омоновца лимон.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Как не назови нарушителей закона, а они ими останутся. Не будет порядка на улице там, где можно нападать на защитников правопорядка и унижать их. Они должны быть неприкосновенны на улице. Все разбирательства должны быть уже в суде. Именно так же обстоит дело на западе. Если служитель порядка не будет защищен законом, то будет бардак.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-8&quot;&gt;Заключение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Подведем итоги. Что именно защищает автор статьи:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Деньги должны храниться в облигациях правительства США, а не расходоваться на национальные нужды&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Все, что делается в России делается не так: стройки, бизнес.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Нарушать закон нельзя, но если чуть-чуть (против “кровавого режима”) — то можно. Можно, например кинуть лимон в сотрудника полиции или сорвать погоны и остаться добропорядочным гражданином&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ходорковский — жертва «кровавого режима»&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Все пропало&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Мои возражения:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;США - самый большой должник среди стран и долг растет, долговые обязательства нужны сейчас только ФРС (все распродают), так что нет причин считать эти бумаги надежными.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Лучше плохая дорога и плохой стадион, чем их отсутствие.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Не будет порядка, если не защищать закон.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Даже Европейский Суд по правам человека признал, что в суде не было политической мотивации&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Не дождетесь&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Жду ваших комментариев, спасибо за внимание!&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 23 Dec 2013 04:00:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/2013/12/vse-propalo-ili-otvet-na-statyu-kalkulyator-protiv-putina-2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/2013/12/vse-propalo-ili-otvet-na-statyu-kalkulyator-protiv-putina-2.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>10 интересных сведений о татаро-монгольском нашествии, которых вы не знали</title>
        <description>&lt;p&gt;Все мы знаем из школьного курса истории о том, что Русь в начале XIII века была захвачена иноземным войском хана Батыя. Пришли эти захватчики из степей современной Монголии. Огромные полчища обрушились на Русь, беспощадные конные всадники, вооруженные согнутыми саблями, не знали пощады и одинаково хорошо действовали как в степях, так и в русских лесах, а замерзшие реки использовали, чтобы быстро передвигаться по русскому бездорожью. Говорили они на непонятном языке, были язычниками и обладали монголоидной внешностью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наши крепости не могли устоять перед искусными воинами, вооруженными стенобитными машинами. Страшные темные времена пришли для Руси, когда ни один князь не мог править без ханского “ярлыка”, для получения которого нужно было унизительно ползти на коленях последние километры до ставки главного хана Золотой Орды. Просуществовало “монголо-татарское” иго на Руси около 300 лет. И только после того, как иго было скинуто, Русь, отброшенная на века назад, смогла продолжить свое развитие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однако, есть много сведений, которые заставляют взглянуть на привычную со школы версию иначе. Причем, речь не идет о каких-то секретных или новых источниках, которые историки просто не учли. Речь про все те же летописи и другие источники средневековья, на которые опирались и сторонники версии “монголо-татарского” ига. Часто неудобные факты оправдывают “ошибкой” летописца или его “неосведомленностью” или “заинтересованность”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1. В “монголо-татарской” орде не было монгол&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Оказывается, нет упоминай о воинах монголоидного типа в войсках “татаро-монголов”. С самого первого сражения “захватчиков” с русскими войсками на Калке в войсках “монголо-татар” были бродники. Бродники - это вольные русские дружинники, обитавшие в тех местах (предшественники казаков). А во главе бродников в том бою был воевода Плоскиня - русский и христианин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историки полагают, что участие русских в татарских войсках было принудительным. Но им приходится признать, что, “вероятно, позднее прекратилось принудительное участие в татарской армии русских воинов. Остались наемники, уже добровольно вступавшие в татарские войска” (М. Д. Полубояринова).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ибн-Батута писал: “В Сарае Берке было много русских”. Более того: “Главную массу вооруженных обслуживающих и рабочих сил Золотой Орды составляли русские люди” (А. А. Гордеев)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Представим себе всю нелепость ситуации: победители-монголы зачем-то передают оружие завоеванным им “русским рабам”, а те (будучи вооружены до зубов) спокойно служат в войсках завоевателей, составляя в них “главную массу”! Напомним еще раз, что русские якобы были только что побеждены в открытой и вооруженной борьбе! Даже в традиционной истории Древний Рим никогда не вооружал только что завоеванных им рабов. На протяжении всей истории победители отбирали у побежденных оружие, а если и принимали их потом на службу, то те составляли ничтожное меньшинство и считались, конечно, ненадежными.” &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“А что же можно сказать о составе войск Батыя? Венгерский король писал папе римскому: “Когда государство Венгрии от вторжения монгол, как от чумы, в большей части, было обращено в пустыню, и как овчарня было окружено различными племенами неверных, именно: русскими, бродниками с востока, болгарами и другими еретиками с юга…” &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Зададим простой вопрос: а где же здесь монголы? Упоминаются русские, бродники, болгары - то есть славянские племена. Переведя слово “монгол” из письма короля, получим попросту, что “вторглись великие (= мегалион) народы”, а именно: русские, бродники с востока, болгары и т. д. Поэтому наша рекомендация: полезно всякий раз заменять греческое слово “монгол = мегалион” его переводом = “великий”. В результате получится вполне осмысленный текст, для понимания которого не нужно привлекать каких-то далеких выходцев с границ Китая (о Китае, кстати, во всех этих донесениях нет ни слова).” &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(Г.В. Носовский, А.Т. Фоменко)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2. Непонятно, сколько было “монголо-татар”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;А сколько было монголов к началу Батыева похода? Мнения по этому поводу разнятся. Точных данных нет, так что есть только оценки историков. В ранних исторических трудах предполагалось, что армия монголов составляет около 500 тыс. всадников. Но чем современней историческая работа, тем меньше становится войско Чингизхана. Проблема в том, что для каждого всадника нужно 3 лошади, а табун из 1,5 млн. лошадей не может передвигаться, так как передние лошади съедят весь подножный корм и задние просто умрут с голоду. Постепенно историки сошлись на том, что армия “татаро-монгол” не превышала 30 тыс., что, в свою очередь, маловато для захвата всей России и ее порабощения (не говоря про остальные завоевания в Азии и Европе).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кстати, население современной Монголии - чуть больше 1 млн., в то время, как еще за 1000 лет до покорения Китая монголами, там уже было более 50 млн.. А население Руси уже в X веке составляло примерно 1 млн. При этом ничего неизвестно про нацеленный геноцид в Монголии. То есть непонятно, могло столь малое государство покорять такие большие?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3. В монгольских войсках не было монгольских лошадей&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Считается, что секретом монгольской конницы была особая порода монгольских лошадей - выносливая и неприхотливая, способная самостоятельно добывать корм даже зимой. Но это у себя в степи они могут разбить наст копытом и поживиться травкой когда пасутся, а что они смогут добыть русской зимой, когда все заметено метровым слоем снега, да еще нужно везти наездника. Известно, что в средневековье был малый ледниковый период (то есть климат был жестче, чем сейчас). Кроме того, специалисты по коневодству на основании миниатюр и других источников почти единогласно утверждают, что монгольская кавалерия воевала на туркменках - лошадей совсем другой породы, которые зимой без помощи человека прокормиться не могут.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4. Монголы занимались объединением русских земель&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Известно, что Батый вторгся на Русь в момент перманентной междоусобной борьбы. Кроме того остро стоял вопрос престолонаследования. Все эти междоусобицы сопровождались погромами, разорением, убийствами и насилием. Например, Роман Галицкий зарывал живьем в землю и жег на кострах своих непокорных бояр, рубил”по суставам”, сдирал кожу с живых. По Руси разгуливала банда князя Владимира, выгнанного с галицкого стола за пьянство и разврат. Как свидетельствуют летописи, эта удалая вольница “тащила на блуд” девиц и замужних женщин, убивала священников во время богослужения, а в церкви ставила коней. То есть, шла обычная междоусобица с нормальным средневековым уровнем зверства, такая же, как на западе в то время.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И, вдруг, появляются “монголо-татары”, которые стремительно начинают наводить порядок: появляется строгий механизм престолонаследия с ярлыком, выстраивается четкая вертикаль власти. Сепаратистские поползновения отныне пресекаются на корню. Интересно, что нигде, кроме Руси, монголы не проявляют такой озабоченности наведения порядка. А ведь согласно классической версии, в империи монголов находится половина тогдашнего цивилизованного мира. Например, во время своего западного похода, орда жгет, убивает, грабит, но не облагает данью, не пытается выстроить вертикаль власти, как на Руси.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;5. Благодаря “монголо-татарскому” игу Русь переживала культурный подъем&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;С появлением “монголо-татарских захватчиков” на Руси начинается расцвет православной церкви: возводится множество храмов, в том числе и в самой орде, происходит возвышение церковных санов, церковь получает множество льгот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересно, что письменный русский язык во времена “ига” выводит на новый уровень. Вот что пишет Карамзин:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Язык наш, - пишет Карамзин, - от XIII до XV века приобрел более чистоты и правильности”. Далее, по Карамзину, при татаро-монголах вместо прежнего “русского, необразованного наречия писатели тщательнее держались грамматики церковных книг или древнего сербского коему следовали они не только в склонениях и спряжениях, но и в выговоре”. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Итак, на Западе возникает классическая латынь, а у нас - церковнославянский язык в его правильных классических формах. Применяя те же стандарты, что и для Запада, мы должны признать, что монгольское завоевание стало эпохой расцвета русской культуры. Странные завоеватели были монголы!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересно, что не везде “захватчики” были так снисходительны к церкви. В польских хрониках  есть сведения о резне, учиненной татарами среди католических священников и монахов. Причем убиты они были уже после взятия города (то есть не в пылу схватки, а намеренно). Это странно, так как классическая версия говорит нам об исключительной веротерпимости монголов. А вот в русских землях монголы старались опереться на на духовенство, предоставляя церкви существенные поблажки, вплоть до полного освобождения от налогов. Интересно, что и сама русская церковь проявляла удивительную лояльность к “иноземным захватчикам”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;6. После великой империи ничего не осталось&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Классическая история говорит нам, что “монголо-татарам” удалось построить огромное централизованное государство. Однако, это государство пропало и не оставило после себя следов. В 1480 году Русь окончательно скинуло с себя иго, но уже во второй половине XVI века началось продвижение русских на восток - за Урал, в Сибирь. И не встретили никаких следов былой империи, хотя прошло всего 200 лет. Нет крупных городов и селений, нет ямского тракта длиной в тысячи километров. Имена Чингизхана и Батыя никому не знакомы. Есть только редкое кочующее население, занятое разведением скота, рыболовством, примитивным земледелием. И никаких преданий о великих завоеваниях. Кстати, и великий Каракорум так и не был найден археологами. А ведь это был огромный город, куда уводили тысячами и десятками тысяч ремесленников, огородников (кстати, интересно, как их гнали по степям 4-5 тыс. км).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не осталось также и письменных источников после монголов. В русских архивах не было найдено “монгольских” ярлыков на княжение, которых должно было много, зато есть много документов того времени на русском. Было найдено несколько ярлыков но уже в XIX веке:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Два-три ярлыка, найденных в XIX веке Причем не в государственных архивах, а в бумагах историков Например, знаменитый ярлык Тохтамыша, по свидетельству князя М А Оболенского, был обнаружен лишь в 1834 году “в числе бумаг, находившихся некогда в Краковском коронном архиве и бывших в руках польского историка Нарушевича” По поводу этого ярлыка Оболенский писал: “Он (ярлык Тохтамыша - Авт) разрешает положительно вопрос на каком языке и какими буквами писались древние ханские ярлыки к великим князьям русским Из доселе известных нам актов - это второй диплом” Оказывается, далее, что этот ярлык “писан разнохарактерными монгольскими письменами, бесконечно разнствующими, нисколько не сходными с напечатанным уже господином Гаммером ярлыком Тимур-Кутлуя 1397 года”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;7. Русские и татарские имена трудно отличить&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Старые русские имена и прозвища не всегда походили на современные нам. Вот такие старые русские имена и прозвища вполне можно принять за татарские: Мурза, Салтанко, Татаринко, Суторьма, Ейанча, Вандыш, Смога, Сугоняй, Салтырь, Сулейша, Сумгур, Сунбул, Сурьян, Ташлык, Темир, Тенбяк, Турсулок, Шабан, Кудияр, Мурад, Неврюй. Эти имена носили русские люди. А вот, например, у татарского царевича Олекса Неврюй - славянское имя.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-7&quot;&gt;8. Монгольские ханы браталсиь с русской знатью&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Часто упоминается, что русские князья и “монгольские ханы” становились побратимами, родичами, зятьями и тестями, ходили в совместные военные походы. Интересно, что ни в одной другой разбитой или захваченной ими стране, татары так себя не вели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот еще один пример удивительной близости нашей и монгольской знати. Столица великой империи кочевников находилась в Каракоруме. После смерти великого хана приходит время выборов нового владыки, в котором должен принять участие в том числе и Батый. Но сам Батый в Каракорум не едет, а посылает туда представлять свою персону Ярослава Всеволодовича. Казалось бы, более важной причины, чтобы поехать в столицу империи, и придумать нельзя. Вместо этого Батый посылает князя из захваченных земель. Удивительно.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-8&quot;&gt;9. Супер-монголо-татары&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Теперь поговорим о возможностях “монголо-татар”, об их уникальности в истории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Камнем преткновения для всех кочевников было взятие городов и крепостей. Есть только одно исключение - армия Чингизхана. Ответ историков прост: после захвата Китайской империи, армия Батыя овладела самими машинами и техникой ее использования (либо взяла в плен специалистов).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Удивительно, что кочевникам удалось создать сильное централизованное государство. Дело в том, что в отличие, от земледельце - кочевники не привязаны к земле. Поэтому, при любом недовольстве они могут просто взять и уйти. Например, когда в 1916 году царские чиновники чем-то допекли казахов-кочевников, они взяли и перекочевали в соседний Китай. А ведь нам говорят, что монголам это удалось в конце XII века.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Непонятно, как Чингизхан мог уговорить своих соплеменников на поход “к последнему морю”, не зная карт и вообще ничего о тех, с кем придется вступить в схватку по пути. Это не набег на соседей, которых хорошо знаешь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все взрослые и здоровые мужчины у монгол считались войнами. В мирное время они вели свое хозяйство, а в военное время брались за оружие. Но кого оставляли “монголо-татары” у себя дома после того, как ушли на десятилетия в походы? Кто пас их стада? Старики и дети? Получается, что в тылу у этого войска не было сильной экономики. Тогда непонятно, кто обеспечивал бесперебойное снабжение продовольствием и вооружением армию монголов. Это сложная задача даже для больших централизованных государств, не говоря уже о государстве кочевников со слабой экономикой. Кроме того, размах монгольских завоеваний сопоставим с театром военных действий II мировой войны (причем с учетом битв с Японией, а не только Германии). Поставки вооружения и провианта представляются просто невозможными.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В XVI веке началось покорение Сибири казаками было делом нелегким: потребовалось около 50 лет, чтобы с боями пройти несколько тысяч километров до Байкала, оставляя за собой цепочку укрепленных острогов. Однако, у казаков было в тылу сильное государство, откуда они могли черпать ресурсы. А военная подготовка народов, обитавших в тех местах не шло ни в какое сравнение с казачьим. Однако “монголо-татарам” удалось пройти вдвое большее расстояние в обратном направлении за пару десятков лет, завоевывая государства с развитыми экономиками. Звучит фантастично. Были и другие примеры. Например, в XIX веке американцам потребовалось около 50 лет, чтобы пройти расстояние в 3-4 тысячи км.: индийские войны были ожесточенными и потери армии США были значительными несмотря на гигантское техническое превосходство. С подобными проблемами столкнулись европейские колонизаторы в Африке в XIX веке. Легко и быстро получилось только у “монголо-татар”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересно, что все крупные походы монголов на Руси были зимними. Это нехарактерно для кочевых народов. Историки говорят нам, что это позволяло им быстро передвигаться по замерзшим рекам, но это, в свою очередь, требует хорошего знание местности, чем не могут похвастаться пришлые завоеватели. Одинаково успешно воевали они и в лесах, что тоже странно для степняков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть сведения, что ордынцы распространяли поддельные грамоты от имени венгерского короля Белы IV, чем внесли большую неразбериху в стан неприятеля. Неплохо для степняков?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-9&quot;&gt;10. Выглядели татары как европейцы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Современник монгольских войн, персидский историк Рашид-ад-Дин пишет, что в роду Чингисхана дети “рождались большей частью с серыми глазами и белокурые”. Облик Батыя хронисты описывают в похожих выражениях: светловолос, светлобород, светлоглаз. Между прочим, титул “Чингис” переводится, по некоторым данным, как “море” или “океан”. Возможно, это связано с цветом его глаз (вообще, странно, что в монгольском языке XIII века есть слово “океан”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В битве под Лигнице, в разгар схватки польских войсках возникает паника, и они обращаются в бегство. По свидетельствам некоторых источников эта паника была спровоцирована хитроумными монголами, которые затесались в боевые порядки польских дружин. Выходит, что “монголы” выглядели как европейцы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А вот, что пишет современник тех событий Рубрикус:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“В 1252-1253 годах из Константинополя через Крым в ставку Батыя и дальше в Монголию проезжал со свитою посол короля Людовика IX Вильям Рубрикус, который, проезжая по нижнему течению Дона, писал: “Повсюду среди татар разбросаны поселения русов; русы смешались с татарами… усвоили их порядки, а также одежду и образ жизни-Женщины украшают свои головы головными уборами, похожими на головные уборы француженок, низ платья опушают мехами, выдрой, белками и горностаем. Мужчины носят короткую одежду; кафтаны, чекмини и барашковые шапки… Все пути передвижения в обширной стране обслуживаются русами; на переправах рек - повсюду русы”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Рубрикус едет по Руси всего через 15 лет после ее завоевания монголами. Не слишком ли быстро русские смешались с дикими монголами, переняли их одежду, сохранив ее до начала XX века, а также порядки и образ жизни?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На изображении в гробнице Генриха II Благочестивого с комментарием: “Фигура татарина под ногами Генриха II, герцога Силезии, Кракова и Польши, помещенная на могиле в Бреслау этого князя, убитого в битве с татарами при Лингнице 9 апреля 1241 г.”, - мы видим татарина, ничем не отличающегося от русского:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/10-svedeniy-o-tataro-mongolah/grobnica_genriha.png&quot; alt=&quot;Гробница Генриха Благочестивого&quot; title=&quot;Гробница Генриха Благочестивого&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А вот еще пример. На миниатюрах из Лицевого свода XVI века невозможно отличить татарина от русского:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/10-svedeniy-o-tataro-mongolah/Alexander_nevskiy_ice_battle.jpeg&quot; alt=&quot;Лицевой свод 16 века&quot; title=&quot;Лицевой свод 16 века&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-10&quot;&gt;Остальные интересные сведения&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Еще несколько интересных моментов, на которые стоит обратить внимание, но которые я не придумал, в какой раздел внести.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В то время “Русью” называлась не вся Россия, а только: Киевское, Переяславское и Черниговское княжества. Часто встречались упоминания поездок из Новгорода или Владимира в “Русь”. Например, Смоленские города уже еще не считались “Русью”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слово “орда” часто упоминается не по отношению к “монголо-татарам”, а просто к войскам: “шведская орда”, “немецкая орда”, “орда залесская”, “Земля Казачей Орды”. То есть означает просто - войско и никакого “монгольского” калорита в нем нет. Кстати, на современном казахском “Кзыл-Орда” переводится как “Красная армия”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В 1376-м г. русские войска встпуили в Волжскую Булгарии, осадили один из ее городов и вынудили присягнуть жителей на подданство. В город были посажены русские чиновники. Согласно традиционной истории получилось, что Русь, будучи вассалом и данником “Золотой Орды”, организует военный поход на территорю государства, являющегося частью этой “Золотой Орды” и заставляет принести его вассальную клятву.
Что касается письменных источников из Китая. Например, в промежуток 1774-1782 в Китае изъятия проводились 34 раза. Был предпринят сбор всех пчатных книг, когда-либо вышедших в Китае. Связано это было с политическим видением истории правящей династией. Кстати, у нас тоже произошла смена династии Рюриковичей на Романовых, так что исторический заказ вполне вероятен. Интересно, что теория “монголо-татарского” порабощения Руси родилась не в России, а в среде немецкий историков гораздо позже самого предполагаемого “ига”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-11&quot;&gt;Заключение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Историческая наука распологает огромным количеством противоречищих источников. Поэтому так или иначе, историкам приходится откидывать часть сведений, чтобы получить цельную версию событий. То, что нам изложили в школьном курсе истории - была лишь одна из версий, каких много. И, как мы видим, она имеет много противоречий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предлагаю Вам рассмотреть альтернативные версии событий того времени в работах “Русь и Орда” Г.В. Носовского и А.Т. Фоменко, “А был ли мальчик? Скептический анализ традиционной истории” Льва Шилнька, “Россия, которой не было” А. Бушкова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любите свою историю. Спасибо за внимание!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обновление 13.03.2014&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мнение историка о теории Фоменко и Носовского изменилось!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;embedly-card&quot; data-card-chrome=&quot;0&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=eqWNAG_Uttg &quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=eqWNAG_Uttg &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;script&gt;!function(a){var b=&quot;embedly-platform&quot;,c=&quot;script&quot;;if(!a.getElementById(b)){var d=a.createElement(c);d.id=b,d.src=(&quot;https:&quot;===document.location.protocol?&quot;https&quot;:&quot;http&quot;)+&quot;://cdn.embedly.com/widgets/platform.js&quot;;var e=document.getElementsByTagName(c)[0];e.parentNode.insertBefore(d,e)}}(document);&lt;/script&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 04:00:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/2013/09/10.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/2013/09/10.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Какая она, наша история?</title>
        <description>&lt;p&gt;После прочтения книги “А был ли мальчик? Скептический анализ традиционной истории” от Льва Шилнька, мне захотелось написать о некоторых интересных, на мой взгляд, фактах из нашей истории.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Древний Египет&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Одним из главных стержней традиционной хронологии является история Древнего Египта. Оказывается, что во многом наше знание о египетских царях мы черпаем из фундаментального труда жреца Манефона, которую он написал в 300 г. до н.э.. Он составил список 30-ти династий общей продолжительностю правления 15,000 лет!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Совершенно неизвестно, на каких источниках основывал свой труд Манефон. Только вдумайтесь, на Руси было всего 2 династии. Попробуйте сейчас воспроизвести список царей на 15,000 тыс лет назад по памяти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такая продолжительность кажется нелепой, поэтому современные историки “сошлись” (!) на том, что не 15 тыс. лет, а 3 тыс..  Считается, что Манефон ошибся и расположил фараонов в цепочку, хотя реально многие из них правили в одно и то же время. Это и позволило “сократить” историю Древнего Египта с 15,000 лет до 3,000 лет.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Троянская война&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;О троянской войне мы знаем из творчества Гомера. Сама Троянская война согласно традиционным представлениями происходила в XIII-XII вв. до н.э, а вот Гомер жил в VIII в. до н.э.. То есть на 4-5 веков позже самих событий. При этом сам Гомер был слеп и ничего не писал. Так вот еще 200 лет “Иллиада” и “Одессея” существовали в устной форме и только потом эти произведения объемом 700 страниц были записаны Пистистратом в VI веке до н.э..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При этом произведения Гомера считаются историческими. А наш соверемнник Шлиман даже нашел ту самую Трою! Как он понял, что нашел именно трою, известно только ему самому.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;Скалигер&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;До Скалигера единой хронологии не существовало. Именно Скалигер и его последователь Петавиус явились столпами современной хронологии, на работы которых ориентируются как на каркас, к которму лепят все остальные находки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересны методы, которыми пользовался Скалигер. Ниже цитаты из его работ. Приготовьтесь окунуться в астрологию и нумерологию.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Квадрат 7, умноженный на 9, дает 441, и квадрат 9, умноженный на 7, — 567. Совершенное число — 496, 6 и 29 — меньшие части совершенного числа, оставшееся от совершенного числа превышает 8100, и они слишком велики, для того чтобы использоваться в вопросе о государствах. Квадрат 12–144, а куб — 1728. Ни одна империя в своем существовании не превысила значение суммы этих чисел, поэтому большие числа должны быть отвергнуты. Сферических чисел, включенных в великое число, четыре — 125, 216, 625, 1296. Посредством этих нескольких чисел, в множестве которых имеются не совершенные, не квадраты, не кубы, а также числа, составленные из четных или нечетных разрядов, но не из семерок и девяток, которых в этой бесконечной последовательности относительно немного, нам позволено изучать чудесные изменения почти всех государств. Во-первых, начиная с куба 12, про который некоторые из академиков говорят, что это великое и фатальное число Платона, мы обнаружим, что монархия ассирийцев от царя Нина до Александра Великого воплощает это число в точности, по мнению самого Платона. Меланхтон, Функ и все ученые мужи следуют ему… От потопа до разрушения храма и еврейского государства Филон насчитывает 1717 лет. Иосиф дает на двести лет больше, другие — существенно меньше. Я склонен думать, как из правды истории, так и из значимости самого великого числа, что 11 лет должно быть добавлено к срокам Филона, так как результат должен быть не меньше и не больше, чем куб 12… Хотя среди писателей существуют великие расхождения относительно (времени) рождения Христа, еще Филон, который считается наиболее точным среди всех древних, относит это к 3993 г., Лукидий от этого года отнимает три, Иосиф прибавляет 6 по многим причинам, которые я вполне одобряю, так как получается число 3999, результат квадрата 7 и 9, самым замечательным образом подходящий к изменениям в наиболее важных делах, которые затем последовали. По этой системе смерть Христа приходится на 4000 г. от Творения».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«От основания города (Рима. — Л. Ш.) до поражения при Каннах 539 лет, которое (число) образовано из 77, взятых 7 раз. К этому времени Римская империя была почти разрушена. От поражения при Каннах до поражения при Барии — 224 года. Оба числа — из целых семерок, и оба поражения произошли во второй день августа. Известно, что Лисандр сравнял с землей стены Афин на 77-й год после победы при Саламине… И также в год нашего Спасителя 707-й на 7-й год правления короля Родерика, мавры вторглись в Испанию, через 717 лет после этого они были выдворены, как мы можем прочитать у самого Тарафы, испанского писателя». У нас нет слов. Это настолько замечательно, что хочется встать и аплодировать стоя. Не история, а прямо какая-то «Пиковая дама». С тузом, правда, полной ясности нет, да и тройка едва брезжит, зато семерка предстает во всей красе: «Царство персов от Кира до Александра продержалось 210 лет — число, которое сформировано из 30 целых семерок».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Вот такая работа лежит в основе современной хронологии. Это к размышлению.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;Катапульты и древние машины&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Все должны помнить из школьного курса, что что в средневековье и в древнем мире широко использовалась осданая техника: катапульты, баллисты, фрондиболы, онагры, полиболы и др.. Вот некоторые интересные факты, связанные с этой техникой:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;дальность стрельбы камнеметов и стрелометов превышала 300 м (!), а вес снаряда доходил до 100 кг.;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;полибола - машина, которая могла вести автоматический огонь: натягивание тетевы и подача стрел происходила цепью, которая приводилась в движение вращением вОрота;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;в тех же источниках есть упоминания зеркал, с помощью которых Архимед сжег вражеский флот, пушек, стреляющих за угол и рекомедации обстреливать корабли противника бочками с жидким мылом, чтобы сделать палубу скользкой;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;осадная гелипола, разработанная Деметрием Полиоркетом, движущаяся башня пирамидальной формы на восьми больших колесах, окованных железными шинами имела 9 уровней, а ее высота достигала 35 м. На каждом уровне размещались метательные машины и штурмовые отряды. Приводилась в движение силам 3400 человек;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;таранная черепаха, построенная Гегетором имела размеры 18,6м x 12,4м x 10,6 м. Перемещалась на 8-ми колесах диаметром в 2 м толщиной 0,9 м. Обслуживало 100 человек, а масса составляла 157 т. (кстати, танк Т-34 весит 32 т.);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Архмед разработал рычажные механизмы, способные ухватить неприятельский корабль за носовую часть и ставящие его вертикально.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Все эти сведения находятся в одних источниках и преподносятся с одинаковой серьезностью. Традиционные историки на глаз решают, во что можно верить, а во что - нет. Думаю, все это скорее всего научная фантастика средневековья.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;“Татаро-Монгольское” иго&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Хочу привести несколько инетерсных фактов о татаро-монглоах и тех событиях.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;Факт 1-й&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Столица великой империи кочевников находилась в Каракоруме. После смерти великого хана приходит время выборов нового владыки, в котором должен принять участие в том числе и Батый. Но сам Батый в Каракорум не едет, а посылает туда предсталять свою персону Ярослава Всеволодовича. Казалось бы, более важной причины, чтобы поехать в столицу империи, и придумать нельзя. Вместо этого Батый посылает князя из захваченных земель. Удивительно.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;Факт 2-й&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;На изображении в гробнице Генриха II Благочестивого с комментарием: “Фигура татарина под ногами Генриха II, герцога Силезии, Кракова и Польши, помещенная на могиле в Бреслау этого князя, убитого в битве с татарами при Лингнице 9 апреля 1241 г.”, - мы видим татарина, ничем не отличающегося от русского:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/kakaya-ona-nasha-istoria/grobnica-genriha.png&quot; alt=&quot;Гробница Генриха&quot; title=&quot;Гробница Генриха II&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;Факт 3-й&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В 1376-м г. русские войска встпуили в Волжскую Булгарии, осадили один из ее городов и вынудили присягнуть жителей на подданство. В город были посажены русские чиновники. Согласно традиционной истории получилось, что Русь, будучи вассалом и данником “Золотой Орды”, организует военный поход на территорю государства, являющегося частью этой “Золотой Орды” и заставляет принести его вассальную клятву.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;Факт 4-й&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;На миниатюрах из Лицевого своба XVI века невозможно отличить татарина о трусского.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/kakaya-ona-nasha-istoria/ledovoe_poboishe.jpeg&quot; alt=&quot;Ледовое побоище&quot; title=&quot;Ледовое побоище&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-9&quot;&gt;Заключение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В школе нас обманули. Нет стройной исторической картины далее средневековья. Нет оригиналов произведений “Древней Греции” и “Древнего Рима”, все, что мы имеем - “переводы”, представленные публике во времена средневековья или еще позже. При этом оригиналы с удивительной регулярностью “теряются”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В истории больше вопросов, чем ответов. Традиционная история древного мира не имеет серьезных под собой оснований.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 24 Apr 2013 04:00:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/2013/04/kakaya-ona-nash-istoriya.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/2013/04/kakaya-ona-nash-istoriya.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Кто назначает цену на золото?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/kto-naznachaet-cenu-na-zoloto.jpeg&quot; alt=&quot;Золото&quot; title=&quot;Кто назначает цену на золото&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сама постановка вопроса довольно странная. Как это “назначает”? Ведь в условиях свободного рынка цена должна устанавливаться сама спросом и предложением.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказывается не все в современном капиталистическом мире может определяться спросом и предложением напрямую. Например, цена на золото определяется 5 английскими банками: 2 раза в день представители банка созваниваются по конференц связи и назначают цену на золото. Причем используется эта цена во всем мире! В том числе и наш Центральный банк берет эту цену и вывешивает на сайте. Все биржи мира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот, кстати, список этих банков:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Scotia Mocatta;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HSBC;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deutsche Bank;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Societe Generale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Barclays Capital.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;В таком случае стоит задуматься, насколько свободен этот наш “свободный рынок”. И кто правит баллом в таком случае?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А что Вы думаете?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Источники&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%B9_%D1%84%D0%B8%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B3&quot;&gt;http://ru.wikipedia.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2013 03:46:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/2013/04/kto-naznachaet-cenu-na-zoloto.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/2013/04/kto-naznachaet-cenu-na-zoloto.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Кто платит за инфляцию?</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Почему деньги чего-то стоят?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Все мы привыкли, что в магазинах мы расплачиваемся бумажками и монетами. За 1000 рублей можно сходить в кафе, за 20 - купить батон хлеба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разумно предположить, что за каждой напечатанной бумажкой было бы закреплено некоторое количество золота или серебра. То есть прежде, чем напечатать бумажек на 1000 рублей, банк должен положить в свои резервы золота на эти 1000 рублей. Это бы гарантировало, что эта бумажка 1000 рублей всегда бы стоила одно и то же количество золота. Но, на практике, мы наблюдаем другую картину:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/kto-platit-za-inflyaciu/gold_15_year_o_usd.png&quot; alt=&quot;Динамика цены на золото&quot; title=&quot;Динамика цены на золото&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можете проверить, сегодняшние валюты вроде доллара, евро, рубля - не обеспечены золотом (или чем либо другим драгоценным). Такое обеспечение доллара было отменено в 70-х годах XX века, рубль был золотым до революции в начале XX века, а евро обеспечен золотом никогда не был.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Выгодно ли печатать деньги?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Спросите об этом фальшивомонетчиков. Очевидно, что выгодно. Особенно, когда большая часть денег выпускается в электронном виде, как это происходит сейчас. Есть даже специальный термин, которым называют прибыль, полученную с выпуска денег - “сеньораж”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;Если есть прибыль, то кто ее получает?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Лично я считаю, что кто бы ее ни получал, эту выгоду, в любом случае - это несправедливо! Несправедливо, что одни люди должны работать за деньги, продавать свое имущество, своим предприятия, свои знания, а кто-то может такие же деньги просто напечатать. Согласны?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вопрос, кто именно получает выгоду с выпуска денег - непростой и требует разбирательства. Попробуем в этом разобраться в следующих статьях. Но, уверен, что искать нужно где-то поблизости с печатной машинкой.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;А кто за это платит?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;А платит за это тот, кто использует эти нарисованные деньги. То есть мы с вами. Вот представьте, что в мире есть товаров на 100 рублей и есть 2 человека, по 50 руб. у каждого. То есть каждый имел средства чтобы купить 50% всего товара в мире. И вдруг Вася напечатал себе еще 100 руб.. Теперь денег в мире стало в 2 раза больше, а товара осталось столько же, следовательно, произойдет инфляция. Теперь весь товар стоит 200 руб., но у одного человека так и осталось 50 руб., а у другого - стало 150 руб., то есть теперь один имеет 25% всего товара, а второй - 75%. Вот такая вот арифметика.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;Источники&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B5%D0%BD%D1%8C%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%B6&quot;&gt;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B5%D0%BD%D1%8C%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%B6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://malchish.org/index.php?Itemid=35&amp;amp;id=34&amp;amp;option=com_content&amp;amp;task=view&quot;&gt;http://malchish.org/index.php?Itemid=35&amp;amp;id=34&amp;amp;option=com_content&amp;amp;task=view&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://nstarikov.ru/old/oi05.htm&quot;&gt;http://nstarikov.ru/old/oi05.htm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://nstarikov.ru/blog/12618&quot;&gt;http://nstarikov.ru/blog/12618&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 23 Feb 2013 03:46:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/2013/02/kto-platit-za-inflyaciyu.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/2013/02/kto-platit-za-inflyaciyu.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Анализ статьи Немцова &quot;Жизнь раба на галерах&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/analiz-nemcov/cover.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После прочтения статьи Немцова “&lt;a href=&quot;http://www.putin-itogi.ru/rab-na-galerah/&quot;&gt;Жизнь раба на галерах&lt;/a&gt;”, мне захотелось проанализировать ее внимательнее. Вот что из этого получилось.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Абсолютное большинство типографий отказались печатать тираж&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Такая формулировка как бы намекает на кровавый режим, который замалчивает. Ну а все-таки, почему не сказано, по какой причине? Возможно, что проблема с законом о клевете.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Путин правит Россией более 12 лет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Правит? Это обсуждаемый вопрос. Как сказал Медведев: “я - менеджер”. Создается ложное впечатление, что Путин - царь. А это не правда. Насчет 12 лет - тоже неправда: Путин работает президентом чуть более 8-ми лет.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;смертность на протяжении всех 12 лет правления Путина была выше рождаемости,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Демографическая экосистема очень инертна. Согласно Википедии, начиная с 2003 года рождаемость в России увеличивается, а смертность снижается. Вот график:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/analiz-nemcov/rozhdaemost.png&quot; alt=&quot;график смертности и рождаемости в России&quot; title=&quot;график смертности и рождаемости в России&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;страна потеряла уже более 5 миллионов человек, &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Источник? Согласно Википедии население с 2000 года сократилось на 2.5 млн.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;а сырьевая зависимость России лишь усугубилась за годы правления Путина.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;О каких показателях идет речь? Источник? Видимо, это аксиома не требует доказательств по мнению Немцова.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Образование&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Наряду с этим деградируют системы образования и здравоохранения. Посмотрите на эти графики (графики 1, 2; с. 4)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Давайте разбираться. За последние 10 лет количество школьников в России сократилось на 44%. Об этом в эфире радиостанции (“Эхо Москвы”) &lt;a href=&quot;http://www.utro.ru/news/2010/05/08/892460.shtml&quot;&gt;заявил&lt;/a&gt; министр образования Андрей Фурсенко. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уровень вовлеченности населения в среднее образование в России приближается к максимальному: практически все кто может, продолжают обучение после 9-го класса в общеобразовательной школе, организациях начального или среднего профессионального образования. Сегодня уровень такого участия составляет почти 97% (рис. 6) и является одним из самых высоких в мире. Иными словами, число учащихся почти совпадает с числом детей соответствующих возрастов и ресурсы пополнения системы школьного образования за счет расширения охвата практически исчерпаны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть объективные показатели эффективности использования школ:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Наполняемость классов (у нас 18 (&lt;a href=&quot;http://www.gks.ru/bgd/regl/B10_04/IssWWW.exe/Stg/d03/3-tab-obraz.htm&quot;&gt;источник&lt;/a&gt;), а у Германии 27)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Количество учащихся на 1 преподавателя (у нас 13 – &lt;a href=&quot;http://www.gks.ru/free_doc/new_site/population/obraz/o-obr2.htm&quot;&gt;источник&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Таким образом, реформа направлена на повышение эффективности системы образования. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Здравоохранение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Есть объективный показатель для оценки количества больниц - “количество больничных коек на 1000 человек”. Как можно видеть из графика, мы опережаем ведущие державы:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/analiz-nemcov/zdravohranenie.png&quot; alt=&quot;количество больничных коек на 1000 человек в России&quot; title=&quot;количество больничных коек на 1000 человек в России&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.kaivg.narod.ru/hakims.pdf&quot;&gt;источник&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;Замки&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Посмотрел несколько статей. Половина писана вилами по воде. Один блоггер ссылается на другого блоггера. Весь вал обвинений проверить сложно, но Немцову, похоже, достоверность не так важна. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;Вывод&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Автор не пытается быть объективным. Статья не предлагает сделать вывод читателю самостоятельно, а навязывает свое эмоциональное суждение. При этом в оригинале даже не упоминаются объективные показатели эффективности здравоохранения и образования. Думаю, понятно, на кого рассчитаны, подобные статьи Немцова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обвнолено 24.06.2014&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это не означает, что реформы проводимые правительством полезны для народа. Просто Немцова интересует не это. Ему важно вызвать эмоциональный резонанс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Думаю, что государство должно ориентироваться не на “эффективность”, прибыльность и другие показатели, пришедшие вместе с капитализмом. Нам нужно думать о качестве жизни обычных людей.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 14 Feb 2013 20:50:34 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/2013/02/blog-post.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/2013/02/blog-post.html</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
