<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Сергей Удалов</title>
    <description>Здесь я излагаю свое мировоззрение. Меня итересует космология, физика, история и политика. Давайте разбираться и обсуждать.</description>
    <link>http://www.sergei-udalov.ru/</link>
    <atom:link href="http://www.sergei-udalov.ru/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>10 интересных сведений о татаро-монгольском нашествии, которых вы не знали</title>
        <description>&lt;p&gt;Все мы знаем из школьного курса истории о том, что Русь в начале XIII века была захвачена иноземным войском хана Батыя. Пришли эти захватчики из степей современной Монголии. Огромные полчища обрушились на Русь, беспощадные конные всадники, вооруженные согнутыми саблями, не знали пощады и одинаково хорошо действовали как в степях, так и в русских лесах, а замерзшие реки использовали, чтобы быстро передвигаться по русскому бездорожью. Говорили они на непонятном языке, были язычниками и обладали монголоидной внешностью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наши крепости не могли устоять перед искусными воинами, вооруженными стенобитными машинами. Страшные темные времена пришли для Руси, когда ни один князь не мог править без ханского “ярлыка”, для получения которого нужно было унизительно ползти на коленях последние километры до ставки главного хана Золотой Орды. Просуществовало “монголо-татарское” иго на Руси около 300 лет. И только после того, как иго было скинуто, Русь, отброшенная на века назад, смогла продолжить свое развитие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однако, есть много сведений, которые заставляют взглянуть на привычную со школы версию иначе. Причем, речь не идет о каких-то секретных или новых источниках, которые историки просто не учли. Речь про все те же летописи и другие источники средневековья, на которые опирались и сторонники версии “монголо-татарского” ига. Часто неудобные факты оправдывают “ошибкой” летописца или его “неосведомленностью” или “заинтересованность”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1. В “монголо-татарской” орде не было монгол&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Оказывается, нет упоминай о воинах монголоидного типа в войсках “татаро-монголов”. С самого первого сражения “захватчиков” с русскими войсками на Калке в войсках “монголо-татар” были бродники. Бродники - это вольные русские дружинники, обитавшие в тех местах (предшественники казаков). А во главе бродников в том бою был воевода Плоскиня - русский и христианин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историки полагают, что участие русских в татарских войсках было принудительным. Но им приходится признать, что, “вероятно, позднее прекратилось принудительное участие в татарской армии русских воинов. Остались наемники, уже добровольно вступавшие в татарские войска” (М. Д. Полубояринова).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ибн-Батута писал: “В Сарае Берке было много русских”. Более того: “Главную массу вооруженных обслуживающих и рабочих сил Золотой Орды составляли русские люди” (А. А. Гордеев)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Представим себе всю нелепость ситуации: победители-монголы зачем-то передают оружие завоеванным им “русским рабам”, а те (будучи вооружены до зубов) спокойно служат в войсках завоевателей, составляя в них “главную массу”! Напомним еще раз, что русские якобы были только что побеждены в открытой и вооруженной борьбе! Даже в традиционной истории Древний Рим никогда не вооружал только что завоеванных им рабов. На протяжении всей истории победители отбирали у побежденных оружие, а если и принимали их потом на службу, то те составляли ничтожное меньшинство и считались, конечно, ненадежными.” &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“А что же можно сказать о составе войск Батыя? Венгерский король писал папе римскому: “Когда государство Венгрии от вторжения монгол, как от чумы, в большей части, было обращено в пустыню, и как овчарня было окружено различными племенами неверных, именно: русскими, бродниками с востока, болгарами и другими еретиками с юга…” &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Зададим простой вопрос: а где же здесь монголы? Упоминаются русские, бродники, болгары - то есть славянские племена. Переведя слово “монгол” из письма короля, получим попросту, что “вторглись великие (= мегалион) народы”, а именно: русские, бродники с востока, болгары и т. д. Поэтому наша рекомендация: полезно всякий раз заменять греческое слово “монгол = мегалион” его переводом = “великий”. В результате получится вполне осмысленный текст, для понимания которого не нужно привлекать каких-то далеких выходцев с границ Китая (о Китае, кстати, во всех этих донесениях нет ни слова).” &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(Г.В. Носовский, А.Т. Фоменко)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2. Непонятно, сколько было “монголо-татар”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;А сколько было монголов к началу Батыева похода? Мнения по этому поводу разнятся. Точных данных нет, так что есть только оценки историков. В ранних исторических трудах предполагалось, что армия монголов составляет около 500 тыс. всадников. Но чем современней историческая работа, тем меньше становится войско Чингизхана. Проблема в том, что для каждого всадника нужно 3 лошади, а табун из 1,5 млн. лошадей не может передвигаться, так как передние лошади съедят весь подножный корм и задние просто умрут с голоду. Постепенно историки сошлись на том, что армия “татаро-монгол” не превышала 30 тыс., что, в свою очередь, маловато для захвата всей России и ее порабощения (не говоря про остальные завоевания в Азии и Европе).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кстати, население современной Монголии - чуть больше 1 млн., в то время, как еще за 1000 лет до покорения Китая монголами, там уже было более 50 млн.. А население Руси уже в X веке составляло примерно 1 млн. При этом ничего неизвестно про нацеленный геноцид в Монголии. То есть непонятно, могло столь малое государство покорять такие большие?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3. В монгольских войсках не было монгольских лошадей&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Считается, что секретом монгольской конницы была особая порода монгольских лошадей - выносливая и неприхотливая, способная самостоятельно добывать корм даже зимой. Но это у себя в степи они могут разбить наст копытом и поживиться травкой когда пасутся, а что они смогут добыть русской зимой, когда все заметено метровым слоем снега, да еще нужно везти наездника. Известно, что в средневековье был малый ледниковый период (то есть климат был жестче, чем сейчас). Кроме того, специалисты по коневодству на основании миниатюр и других источников почти единогласно утверждают, что монгольская кавалерия воевала на туркменках - лошадей совсем другой породы, которые зимой без помощи человека прокормиться не могут.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4. Монголы занимались объединением русских земель&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Известно, что Батый вторгся на Русь в момент перманентной междоусобной борьбы. Кроме того остро стоял вопрос престолонаследования. Все эти междоусобицы сопровождались погромами, разорением, убийствами и насилием. Например, Роман Галицкий зарывал живьем в землю и жег на кострах своих непокорных бояр, рубил”по суставам”, сдирал кожу с живых. По Руси разгуливала банда князя Владимира, выгнанного с галицкого стола за пьянство и разврат. Как свидетельствуют летописи, эта удалая вольница “тащила на блуд” девиц и замужних женщин, убивала священников во время богослужения, а в церкви ставила коней. То есть, шла обычная междоусобица с нормальным средневековым уровнем зверства, такая же, как на западе в то время.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И, вдруг, появляются “монголо-татары”, которые стремительно начинают наводить порядок: появляется строгий механизм престолонаследия с ярлыком, выстраивается четкая вертикаль власти. Сепаратистские поползновения отныне пресекаются на корню. Интересно, что нигде, кроме Руси, монголы не проявляют такой озабоченности наведения порядка. А ведь согласно классической версии, в империи монголов находится половина тогдашнего цивилизованного мира. Например, во время своего западного похода, орда жгет, убивает, грабит, но не облагает данью, не пытается выстроить вертикаль власти, как на Руси.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;5. Благодаря “монголо-татарскому” игу Русь переживала культурный подъем&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;С появлением “монголо-татарских захватчиков” на Руси начинается расцвет православной церкви: возводится множество храмов, в том числе и в самой орде, происходит возвышение церковных санов, церковь получает множество льгот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересно, что письменный русский язык во времена “ига” выводит на новый уровень. Вот что пишет Карамзин:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Язык наш, - пишет Карамзин, - от XIII до XV века приобрел более чистоты и правильности”. Далее, по Карамзину, при татаро-монголах вместо прежнего “русского, необразованного наречия писатели тщательнее держались грамматики церковных книг или древнего сербского коему следовали они не только в склонениях и спряжениях, но и в выговоре”. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Итак, на Западе возникает классическая латынь, а у нас - церковнославянский язык в его правильных классических формах. Применяя те же стандарты, что и для Запада, мы должны признать, что монгольское завоевание стало эпохой расцвета русской культуры. Странные завоеватели были монголы!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересно, что не везде “захватчики” были так снисходительны к церкви. В польских хрониках  есть сведения о резне, учиненной татарами среди католических священников и монахов. Причем убиты они были уже после взятия города (то есть не в пылу схватки, а намеренно). Это странно, так как классическая версия говорит нам об исключительной веротерпимости монголов. А вот в русских землях монголы старались опереться на на духовенство, предоставляя церкви существенные поблажки, вплоть до полного освобождения от налогов. Интересно, что и сама русская церковь проявляла удивительную лояльность к “иноземным захватчикам”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;6. После великой империи ничего не осталось&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Классическая история говорит нам, что “монголо-татарам” удалось построить огромное централизованное государство. Однако, это государство пропало и не оставило после себя следов. В 1480 году Русь окончательно скинуло с себя иго, но уже во второй половине XVI века началось продвижение русских на восток - за Урал, в Сибирь. И не встретили никаких следов былой империи, хотя прошло всего 200 лет. Нет крупных городов и селений, нет ямского тракта длиной в тысячи километров. Имена Чингизхана и Батыя никому не знакомы. Есть только редкое кочующее население, занятое разведением скота, рыболовством, примитивным земледелием. И никаких преданий о великих завоеваниях. Кстати, и великий Каракорум так и не был найден археологами. А ведь это был огромный город, куда уводили тысячами и десятками тысяч ремесленников, огородников (кстати, интересно, как их гнали по степям 4-5 тыс. км).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не осталось также и письменных источников после монголов. В русских архивах не было найдено “монгольских” ярлыков на княжение, которых должно было много, зато есть много документов того времени на русском. Было найдено несколько ярлыков но уже в XIX веке:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Два-три ярлыка, найденных в XIX веке Причем не в государственных архивах, а в бумагах историков Например, знаменитый ярлык Тохтамыша, по свидетельству князя М А Оболенского, был обнаружен лишь в 1834 году “в числе бумаг, находившихся некогда в Краковском коронном архиве и бывших в руках польского историка Нарушевича” По поводу этого ярлыка Оболенский писал: “Он (ярлык Тохтамыша - Авт) разрешает положительно вопрос на каком языке и какими буквами писались древние ханские ярлыки к великим князьям русским Из доселе известных нам актов - это второй диплом” Оказывается, далее, что этот ярлык “писан разнохарактерными монгольскими письменами, бесконечно разнствующими, нисколько не сходными с напечатанным уже господином Гаммером ярлыком Тимур-Кутлуя 1397 года”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;7. Русские и татарские имена трудно отличить&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Старые русские имена и прозвища не всегда походили на современные нам. Вот такие старые русские имена и прозвища вполне можно принять за татарские: Мурза, Салтанко, Татаринко, Суторьма, Ейанча, Вандыш, Смога, Сугоняй, Салтырь, Сулейша, Сумгур, Сунбул, Сурьян, Ташлык, Темир, Тенбяк, Турсулок, Шабан, Кудияр, Мурад, Неврюй. Эти имена носили русские люди. А вот, например, у татарского царевича Олекса Неврюй - славянское имя.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-7&quot;&gt;8. Монгольские ханы браталсиь с русской знатью&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Часто упоминается, что русские князья и “монгольские ханы” становились побратимами, родичами, зятьями и тестями, ходили в совместные военные походы. Интересно, что ни в одной другой разбитой или захваченной ими стране, татары так себя не вели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот еще один пример удивительной близости нашей и монгольской знати. Столица великой империи кочевников находилась в Каракоруме. После смерти великого хана приходит время выборов нового владыки, в котором должен принять участие в том числе и Батый. Но сам Батый в Каракорум не едет, а посылает туда представлять свою персону Ярослава Всеволодовича. Казалось бы, более важной причины, чтобы поехать в столицу империи, и придумать нельзя. Вместо этого Батый посылает князя из захваченных земель. Удивительно.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-8&quot;&gt;9. Супер-монголо-татары&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Теперь поговорим о возможностях “монголо-татар”, об их уникальности в истории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Камнем преткновения для всех кочевников было взятие городов и крепостей. Есть только одно исключение - армия Чингизхана. Ответ историков прост: после захвата Китайской империи, армия Батыя овладела самими машинами и техникой ее использования (либо взяла в плен специалистов).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Удивительно, что кочевникам удалось создать сильное централизованное государство. Дело в том, что в отличие, от земледельце - кочевники не привязаны к земле. Поэтому, при любом недовольстве они могут просто взять и уйти. Например, когда в 1916 году царские чиновники чем-то допекли казахов-кочевников, они взяли и перекочевали в соседний Китай. А ведь нам говорят, что монголам это удалось в конце XII века.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Непонятно, как Чингизхан мог уговорить своих соплеменников на поход “к последнему морю”, не зная карт и вообще ничего о тех, с кем придется вступить в схватку по пути. Это не набег на соседей, которых хорошо знаешь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все взрослые и здоровые мужчины у монгол считались войнами. В мирное время они вели свое хозяйство, а в военное время брались за оружие. Но кого оставляли “монголо-татары” у себя дома после того, как ушли на десятилетия в походы? Кто пас их стада? Старики и дети? Получается, что в тылу у этого войска не было сильной экономики. Тогда непонятно, кто обеспечивал бесперебойное снабжение продовольствием и вооружением армию монголов. Это сложная задача даже для больших централизованных государств, не говоря уже о государстве кочевников со слабой экономикой. Кроме того, размах монгольских завоеваний сопоставим с театром военных действий II мировой войны (причем с учетом битв с Японией, а не только Германии). Поставки вооружения и провианта представляются просто невозможными.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В XVI веке началось покорение Сибири казаками было делом нелегким: потребовалось около 50 лет, чтобы с боями пройти несколько тысяч километров до Байкала, оставляя за собой цепочку укрепленных острогов. Однако, у казаков было в тылу сильное государство, откуда они могли черпать ресурсы. А военная подготовка народов, обитавших в тех местах не шло ни в какое сравнение с казачьим. Однако “монголо-татарам” удалось пройти вдвое большее расстояние в обратном направлении за пару десятков лет, завоевывая государства с развитыми экономиками. Звучит фантастично. Были и другие примеры. Например, в XIX веке американцам потребовалось около 50 лет, чтобы пройти расстояние в 3-4 тысячи км.: индийские войны были ожесточенными и потери армии США были значительными несмотря на гигантское техническое превосходство. С подобными проблемами столкнулись европейские колонизаторы в Африке в XIX веке. Легко и быстро получилось только у “монголо-татар”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересно, что все крупные походы монголов на Руси были зимними. Это нехарактерно для кочевых народов. Историки говорят нам, что это позволяло им быстро передвигаться по замерзшим рекам, но это, в свою очередь, требует хорошего знание местности, чем не могут похвастаться пришлые завоеватели. Одинаково успешно воевали они и в лесах, что тоже странно для степняков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть сведения, что ордынцы распространяли поддельные грамоты от имени венгерского короля Белы IV, чем внесли большую неразбериху в стан неприятеля. Неплохо для степняков?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-9&quot;&gt;10. Выглядели татары как европейцы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Современник монгольских войн, персидский историк Рашид-ад-Дин пишет, что в роду Чингисхана дети “рождались большей частью с серыми глазами и белокурые”. Облик Батыя хронисты описывают в похожих выражениях: светловолос, светлобород, светлоглаз. Между прочим, титул “Чингис” переводится, по некоторым данным, как “море” или “океан”. Возможно, это связано с цветом его глаз (вообще, странно, что в монгольском языке XIII века есть слово “океан”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В битве под Лигнице, в разгар схватки польских войсках возникает паника, и они обращаются в бегство. По свидетельствам некоторых источников эта паника была спровоцирована хитроумными монголами, которые затесались в боевые порядки польских дружин. Выходит, что “монголы” выглядели как европейцы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А вот, что пишет современник тех событий Рубрикус:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“В 1252-1253 годах из Константинополя через Крым в ставку Батыя и дальше в Монголию проезжал со свитою посол короля Людовика IX Вильям Рубрикус, который, проезжая по нижнему течению Дона, писал: “Повсюду среди татар разбросаны поселения русов; русы смешались с татарами… усвоили их порядки, а также одежду и образ жизни-Женщины украшают свои головы головными уборами, похожими на головные уборы француженок, низ платья опушают мехами, выдрой, белками и горностаем. Мужчины носят короткую одежду; кафтаны, чекмини и барашковые шапки… Все пути передвижения в обширной стране обслуживаются русами; на переправах рек - повсюду русы”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Рубрикус едет по Руси всего через 15 лет после ее завоевания монголами. Не слишком ли быстро русские смешались с дикими монголами, переняли их одежду, сохранив ее до начала XX века, а также порядки и образ жизни?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На изображении в гробнице Генриха II Благочестивого с комментарием: “Фигура татарина под ногами Генриха II, герцога Силезии, Кракова и Польши, помещенная на могиле в Бреслау этого князя, убитого в битве с татарами при Лингнице 9 апреля 1241 г.”, - мы видим татарина, ничем не отличающегося от русского:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/10-svedeniy-o-tataro-mongolah/grobnica_genriha.png&quot; alt=&quot;Гробница Генриха Благочестивого&quot; title=&quot;Гробница Генриха Благочестивого&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А вот еще пример. На миниатюрах из Лицевого свода XVI века невозможно отличить татарина от русского:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/10-svedeniy-o-tataro-mongolah/Alexander_nevskiy_ice_battle.jpeg&quot; alt=&quot;Лицевой свод 16 века&quot; title=&quot;Лицевой свод 16 века&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-10&quot;&gt;Остальные интересные сведения&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Еще несколько интересных моментов, на которые стоит обратить внимание, но которые я не придумал, в какой раздел внести.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В то время “Русью” называлась не вся Россия, а только: Киевское, Переяславское и Черниговское княжества. Часто встречались упоминания поездок из Новгорода или Владимира в “Русь”. Например, Смоленские города уже еще не считались “Русью”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слово “орда” часто упоминается не по отношению к “монголо-татарам”, а просто к войскам: “шведская орда”, “немецкая орда”, “орда залесская”, “Земля Казачей Орды”. То есть означает просто - войско и никакого “монгольского” калорита в нем нет. Кстати, на современном казахском “Кзыл-Орда” переводится как “Красная армия”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В 1376-м г. русские войска встпуили в Волжскую Булгарии, осадили один из ее городов и вынудили присягнуть жителей на подданство. В город были посажены русские чиновники. Согласно традиционной истории получилось, что Русь, будучи вассалом и данником “Золотой Орды”, организует военный поход на территорю государства, являющегося частью этой “Золотой Орды” и заставляет принести его вассальную клятву.
Что касается письменных источников из Китая. Например, в промежуток 1774-1782 в Китае изъятия проводились 34 раза. Был предпринят сбор всех пчатных книг, когда-либо вышедших в Китае. Связано это было с политическим видением истории правящей династией. Кстати, у нас тоже произошла смена династии Рюриковичей на Романовых, так что исторический заказ вполне вероятен. Интересно, что теория “монголо-татарского” порабощения Руси родилась не в России, а в среде немецкий историков гораздо позже самого предполагаемого “ига”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-11&quot;&gt;Заключение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Историческая наука распологает огромным количеством противоречищих источников. Поэтому так или иначе, историкам приходится откидывать часть сведений, чтобы получить цельную версию событий. То, что нам изложили в школьном курсе истории - была лишь одна из версий, каких много. И, как мы видим, она имеет много противоречий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предлагаю Вам рассмотреть альтернативные версии событий того времени в работах “Русь и Орда” Г.В. Носовского и А.Т. Фоменко, “А был ли мальчик? Скептический анализ традиционной истории” Льва Шилнька, “Россия, которой не было” А. Бушкова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любите свою историю. Спасибо за внимание!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обновление 13.03.2014&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мнение историка о теории Фоменко и Носовского изменилось!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;embedly-card&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=eqWNAG_Uttg &quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=eqWNAG_Uttg &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;script&gt;!function(a){var b=&quot;embedly-platform&quot;,c=&quot;script&quot;;if(!a.getElementById(b)){var d=a.createElement(c);d.id=b,d.src=(&quot;https:&quot;===document.location.protocol?&quot;https&quot;:&quot;http&quot;)+&quot;://cdn.embedly.com/widgets/platform.js&quot;;var e=document.getElementsByTagName(c)[0];e.parentNode.insertBefore(d,e)}}(document);&lt;/script&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 04:00:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/histroy/2013/09/23/10-interesnih-svedeniy-o-tataro-mongolskom-nashestvii-kotorih-vi-ne-znali/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/histroy/2013/09/23/10-interesnih-svedeniy-o-tataro-mongolskom-nashestvii-kotorih-vi-ne-znali/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Какая она, наша история?</title>
        <description>&lt;p&gt;После прочтения книги “А был ли мальчик? Скептический анализ традиционной истории” от Льва Шилнька, мне захотелось написать о некоторых интересных, на мой взгляд, фактах из нашей истории.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Древний Египет&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Одним из главных стержней традиционной хронологии является история Древнего Египта. Оказывается, что во многом наше знание о египетских царях мы черпаем из фундаментального труда жреца Манефона, которую он написал в 300 г. до н.э.. Он составил список 30-ти династий общей продолжительностю правления 15,000 лет!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Совершенно неизвестно, на каких источниках основывал свой труд Манефон. Только вдумайтесь, на Руси было всего 2 династии. Попробуйте сейчас воспроизвести список царей на 15,000 тыс лет назад по памяти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такая продолжительность кажется нелепой, поэтому современные историки “сошлись” (!) на том, что не 15 тыс. лет, а 3 тыс..  Считается, что Манефон ошибся и расположил фараонов в цепочку, хотя реально многие из них правили в одно и то же время. Это и позволило “сократить” историю Древнего Египта с 15,000 лет до 3,000 лет.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Троянская война&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;О троянской войне мы знаем из творчества Гомера. Сама Троянская война согласно традиционным представлениями происходила в XIII-XII вв. до н.э, а вот Гомер жил в VIII в. до н.э.. То есть на 4-5 веков позже самих событий. При этом сам Гомер был слеп и ничего не писал. Так вот еще 200 лет “Иллиада” и “Одессея” существовали в устной форме и только потом эти произведения объемом 700 страниц были записаны Пистистратом в VI веке до н.э..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При этом произведения Гомера считаются историческими. А наш соверемнник Шлиман даже нашел ту самую Трою! Как он понял, что нашел именно трою, известно только ему самому.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;Скалигер&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;До Скалигера единой хронологии не существовало. Именно Скалигер и его последователь Петавиус явились столпами современной хронологии, на работы которых ориентируются как на каркас, к которму лепят все остальные находки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересны методы, которыми пользовался Скалигер. Ниже цитаты из его работ. Приготовьтесь окунуться в астрологию и нумерологию.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Квадрат 7, умноженный на 9, дает 441, и квадрат 9, умноженный на 7, — 567. Совершенное число — 496, 6 и 29 — меньшие части совершенного числа, оставшееся от совершенного числа превышает 8100, и они слишком велики, для того чтобы использоваться в вопросе о государствах. Квадрат 12–144, а куб — 1728. Ни одна империя в своем существовании не превысила значение суммы этих чисел, поэтому большие числа должны быть отвергнуты. Сферических чисел, включенных в великое число, четыре — 125, 216, 625, 1296. Посредством этих нескольких чисел, в множестве которых имеются не совершенные, не квадраты, не кубы, а также числа, составленные из четных или нечетных разрядов, но не из семерок и девяток, которых в этой бесконечной последовательности относительно немного, нам позволено изучать чудесные изменения почти всех государств. Во-первых, начиная с куба 12, про который некоторые из академиков говорят, что это великое и фатальное число Платона, мы обнаружим, что монархия ассирийцев от царя Нина до Александра Великого воплощает это число в точности, по мнению самого Платона. Меланхтон, Функ и все ученые мужи следуют ему… От потопа до разрушения храма и еврейского государства Филон насчитывает 1717 лет. Иосиф дает на двести лет больше, другие — существенно меньше. Я склонен думать, как из правды истории, так и из значимости самого великого числа, что 11 лет должно быть добавлено к срокам Филона, так как результат должен быть не меньше и не больше, чем куб 12… Хотя среди писателей существуют великие расхождения относительно (времени) рождения Христа, еще Филон, который считается наиболее точным среди всех древних, относит это к 3993 г., Лукидий от этого года отнимает три, Иосиф прибавляет 6 по многим причинам, которые я вполне одобряю, так как получается число 3999, результат квадрата 7 и 9, самым замечательным образом подходящий к изменениям в наиболее важных делах, которые затем последовали. По этой системе смерть Христа приходится на 4000 г. от Творения».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«От основания города (Рима. — Л. Ш.) до поражения при Каннах 539 лет, которое (число) образовано из 77, взятых 7 раз. К этому времени Римская империя была почти разрушена. От поражения при Каннах до поражения при Барии — 224 года. Оба числа — из целых семерок, и оба поражения произошли во второй день августа. Известно, что Лисандр сравнял с землей стены Афин на 77-й год после победы при Саламине… И также в год нашего Спасителя 707-й на 7-й год правления короля Родерика, мавры вторглись в Испанию, через 717 лет после этого они были выдворены, как мы можем прочитать у самого Тарафы, испанского писателя». У нас нет слов. Это настолько замечательно, что хочется встать и аплодировать стоя. Не история, а прямо какая-то «Пиковая дама». С тузом, правда, полной ясности нет, да и тройка едва брезжит, зато семерка предстает во всей красе: «Царство персов от Кира до Александра продержалось 210 лет — число, которое сформировано из 30 целых семерок».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Вот такая работа лежит в основе современной хронологии. Это к размышлению.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;Катапульты и древние машины&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Все должны помнить из школьного курса, что что в средневековье и в древнем мире широко использовалась осданая техника: катапульты, баллисты, фрондиболы, онагры, полиболы и др.. Вот некоторые интересные факты, связанные с этой техникой:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;дальность стрельбы камнеметов и стрелометов превышала 300 м (!), а вес снаряда доходил до 100 кг.;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;полибола - машина, которая могла вести автоматический огонь: натягивание тетевы и подача стрел происходила цепью, которая приводилась в движение вращением вОрота;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;в тех же источниках есть упоминания зеркал, с помощью которых Архимед сжег вражеский флот, пушек, стреляющих за угол и рекомедации обстреливать корабли противника бочками с жидким мылом, чтобы сделать палубу скользкой;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;осадная гелипола, разработанная Деметрием Полиоркетом, движущаяся башня пирамидальной формы на восьми больших колесах, окованных железными шинами имела 9 уровней, а ее высота достигала 35 м. На каждом уровне размещались метательные машины и штурмовые отряды. Приводилась в движение силам 3400 человек;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;таранная черепаха, построенная Гегетором имела размеры 18,6м x 12,4м x 10,6 м. Перемещалась на 8-ми колесах диаметром в 2 м толщиной 0,9 м. Обслуживало 100 человек, а масса составляла 157 т. (кстати, танк Т-34 весит 32 т.);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Архмед разработал рычажные механизмы, способные ухватить неприятельский корабль за носовую часть и ставящие его вертикально.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Все эти сведения находятся в одних источниках и преподносятся с одинаковой серьезностью. Традиционные историки на глаз решают, во что можно верить, а во что - нет. Думаю, все это скорее всего научная фантастика средневековья.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;“Татаро-Монгольское” иго&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Хочу привести несколько инетерсных фактов о татаро-монглоах и тех событиях.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;Факт 1-й&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Столица великой империи кочевников находилась в Каракоруме. После смерти великого хана приходит время выборов нового владыки, в котором должен принять участие в том числе и Батый. Но сам Батый в Каракорум не едет, а посылает туда предсталять свою персону Ярослава Всеволодовича. Казалось бы, более важной причины, чтобы поехать в столицу империи, и придумать нельзя. Вместо этого Батый посылает князя из захваченных земель. Удивительно.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;Факт 2-й&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;На изображении в гробнице Генриха II Благочестивого с комментарием: “Фигура татарина под ногами Генриха II, герцога Силезии, Кракова и Польши, помещенная на могиле в Бреслау этого князя, убитого в битве с татарами при Лингнице 9 апреля 1241 г.”, - мы видим татарина, ничем не отличающегося от русского:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/kakaya-ona-nasha-istoria/grobnica-genriha.png&quot; alt=&quot;Гробница Генриха&quot; title=&quot;Гробница Генриха II&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;Факт 3-й&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В 1376-м г. русские войска встпуили в Волжскую Булгарии, осадили один из ее городов и вынудили присягнуть жителей на подданство. В город были посажены русские чиновники. Согласно традиционной истории получилось, что Русь, будучи вассалом и данником “Золотой Орды”, организует военный поход на территорю государства, являющегося частью этой “Золотой Орды” и заставляет принести его вассальную клятву.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;Факт 4-й&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;На миниатюрах из Лицевого своба XVI века невозможно отличить татарина о трусского.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/kakaya-ona-nasha-istoria/ledovoe_poboishe.jpeg&quot; alt=&quot;Ледовое побоище&quot; title=&quot;Ледовое побоище&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-9&quot;&gt;Заключение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В школе нас обманули. Нет стройной исторической картины далее средневековья. Нет оригиналов произведений “Древней Греции” и “Древнего Рима”, все, что мы имеем - “переводы”, представленные публике во времена средневековья или еще позже. При этом оригиналы с удивительной регулярностью “теряются”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В истории больше вопросов, чем ответов. Традиционная история древного мира не имеет серьезных под собой оснований.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 24 Apr 2013 04:00:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/histroy/2013/04/24/kakaya-ona-nasha-istoria/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/histroy/2013/04/24/kakaya-ona-nasha-istoria/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Кто назначает цену на золото?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/kto-naznachaet-cenu-na-zoloto.jpeg&quot; alt=&quot;Золото&quot; title=&quot;Кто назначает цену на золото&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сама постановка вопроса довольно странная. Как это “назначает”? Ведь в условиях свободного рынка цена должна устанавливаться сама спросом и предложением.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказывается не все в современном капиталистическом мире может определяться спросом и предложением напрямую. Например, цена на золото определяется 5 английскими банками: 2 раза в день представители банка созваниваются по конференц связи и назначают цену на золото. Причем используется эта цена во всем мире! В том числе и наш Центральный банк берет эту цену и вывешивает на сайте. Все биржи мира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот, кстати, список этих банков:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Scotia Mocatta;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HSBC;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deutsche Bank;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Societe Generale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Barclays Capital.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;В таком случае стоит задуматься, насколько свободен этот наш “свободный рынок”. И кто правит баллом в таком случае?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А что Вы думаете?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Источники&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%B9_%D1%84%D0%B8%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B3&quot;&gt;http://ru.wikipedia.org&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2013 03:46:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/economics/2013/04/05/kto-naznachaet-cenu-na-zoloto/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/economics/2013/04/05/kto-naznachaet-cenu-na-zoloto/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Кто платит за инфляцию?</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Почему деньги чего-то стоят?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Все мы привыкли, что в магазинах мы расплачиваемся бумажками и монетами. За 1000 рублей можно сходить в кафе, за 20 - купить батон хлеба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разумно предположить, что за каждой напечатанной бумажкой было бы закреплено некоторое количество золота или серебра. То есть прежде, чем напечатать бумажек на 1000 рублей, банк должен положить в свои резервы золота на эти 1000 рублей. Это бы гарантировало, что эта бумажка 1000 рублей всегда бы стоила одно и то же количество золота. Но, на практике, мы наблюдаем другую картину:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/kto-platit-za-inflyaciu/gold_15_year_o_usd.png&quot; alt=&quot;Динамика цены на золото&quot; title=&quot;Динамика цены на золото&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можете проверить, сегодняшние валюты вроде доллара, евро, рубля - не обеспечены золотом (или чем либо другим драгоценным). Такое обеспечение доллара было отменено в 70-х годах XX века, рубль был золотым до революции в начале XX века, а евро обеспечен золотом никогда не был.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Выгодно ли печатать деньги?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Спросите об этом фальшивомонетчиков. Очевидно, что выгодно. Особенно, когда большая часть денег выпускается в электронном виде, как это происходит сейчас. Есть даже специальный термин, которым называют прибыль, полученную с выпуска денег - “сеньораж”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;Если есть прибыль, то кто ее получает?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Лично я считаю, что кто бы ее ни получал, эту выгоду, в любом случае - это несправедливо! Несправедливо, что одни люди должны работать за деньги, продавать свое имущество, своим предприятия, свои знания, а кто-то может такие же деньги просто напечатать. Согласны?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вопрос, кто именно получает выгоду с выпуска денег - непростой и требует разбирательства. Попробуем в этом разобраться в следующих статьях. Но, уверен, что искать нужно где-то поблизости с печатной машинкой.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;А кто за это платит?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;А платит за это тот, кто использует эти нарисованные деньги. То есть мы с вами. Вот представьте, что в мире есть товаров на 100 рублей и есть 2 человека, по 50 руб. у каждого. То есть каждый имел средства чтобы купить 50% всего товара в мире. И вдруг Вася напечатал себе еще 100 руб.. Теперь денег в мире стало в 2 раза больше, а товара осталось столько же, следовательно, произойдет инфляция. Теперь весь товар стоит 200 руб., но у одного человека так и осталось 50 руб., а у другого - стало 150 руб., то есть теперь один имеет 25% всего товара, а второй - 75%. Вот такая вот арифметика.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;Источники&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B5%D0%BD%D1%8C%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%B6&quot;&gt;http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B5%D0%BD%D1%8C%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%B6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://malchish.org/index.php?Itemid=35&amp;amp;id=34&amp;amp;option=com_content&amp;amp;task=view&quot;&gt;http://malchish.org/index.php?Itemid=35&amp;amp;id=34&amp;amp;option=com_content&amp;amp;task=view&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://nstarikov.ru/old/oi05.htm&quot;&gt;http://nstarikov.ru/old/oi05.htm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://nstarikov.ru/blog/12618&quot;&gt;http://nstarikov.ru/blog/12618&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 23 Feb 2013 03:46:00 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/economics/2013/02/23/kto-platit-za-inflyaciu/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/economics/2013/02/23/kto-platit-za-inflyaciu/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Анализ статьи Немцова &quot;Жизнь раба на галерах&quot; </title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/analiz-nemcov/cover.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После прочтения статьи Немцова “&lt;a href=&quot;http://www.putin-itogi.ru/rab-na-galerah/&quot;&gt;Жизнь раба на галерах&lt;/a&gt;”, мне захотелось проанализировать ее внимательнее. Вот что из этого получилось.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Абсолютное большинство типографий отказались печатать тираж&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Такая формулировка как бы намекает на кровавый режим, который замалчивает. Ну а все-таки, почему не сказано, по какой причине? Возможно, что проблема с законом о клевете.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Путин правит Россией более 12 лет.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Правит? Это обсуждаемый вопрос. Как сказал Медведев: “я - менеджер”. Создается ложное впечатление, что Путин - царь. А это не правда. Насчет 12 лет - тоже неправда: Путин работает президентом чуть более 8-ми лет.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;смертность на протяжении всех 12 лет правления Путина была выше рождаемости,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Демографическая экосистема очень инертна. Согласно Википедии, начиная с 2003 года рождаемость в России увеличивается, а смертность снижается. Вот график:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/analiz-nemcov/rozhdaemost.png&quot; alt=&quot;график смертности и рождаемости в России&quot; title=&quot;график смертности и рождаемости в России&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;страна потеряла уже более 5 миллионов человек, &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Источник? Согласно Википедии население с 2000 года сократилось на 2.5 млн.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;а сырьевая зависимость России лишь усугубилась за годы правления Путина.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;О каких показателях идет речь? Источник? Видимо, это аксиома не требует доказательств по мнению Немцова.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Образование&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Наряду с этим деградируют системы образования и здравоохранения. Посмотрите на эти графики (графики 1, 2; с. 4)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Давайте разбираться. За последние 10 лет количество школьников в России сократилось на 44%. Об этом в эфире радиостанции (“Эхо Москвы”) &lt;a href=&quot;http://www.utro.ru/news/2010/05/08/892460.shtml&quot;&gt;заявил&lt;/a&gt; министр образования Андрей Фурсенко. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уровень вовлеченности населения в среднее образование в России приближается к максимальному: практически все кто может, продолжают обучение после 9-го класса в общеобразовательной школе, организациях начального или среднего профессионального образования. Сегодня уровень такого участия составляет почти 97% (рис. 6) и является одним из самых высоких в мире. Иными словами, число учащихся почти совпадает с числом детей соответствующих возрастов и ресурсы пополнения системы школьного образования за счет расширения охвата практически исчерпаны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есть объективные показатели эффективности использования школ:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Наполняемость классов (у нас 18 (&lt;a href=&quot;http://www.gks.ru/bgd/regl/B10_04/IssWWW.exe/Stg/d03/3-tab-obraz.htm&quot;&gt;источник&lt;/a&gt;), а у Германии 27)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Количество учащихся на 1 преподавателя (у нас 13 – &lt;a href=&quot;http://www.gks.ru/free_doc/new_site/population/obraz/o-obr2.htm&quot;&gt;источник&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Таким образом, реформа направлена на повышение эффективности системы образования. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Здравоохранение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Есть объективный показатель для оценки количества больниц - “количество больничных коек на 1000 человек”. Как можно видеть из графика, мы опережаем ведущие державы:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/analiz-nemcov/zdravohranenie.png&quot; alt=&quot;количество больничных коек на 1000 человек в России&quot; title=&quot;количество больничных коек на 1000 человек в России&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.kaivg.narod.ru/hakims.pdf&quot;&gt;источник&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;Замки&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Посмотрел несколько статей. Половина писана вилами по воде. Один блоггер ссылается на другого блоггера. Весь вал обвинений проверить сложно, но Немцову, похоже, достоверность не так важна. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;Вывод&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Автор не пытается быть объективным. Статья не предлагает сделать вывод читателю самостоятельно, а навязывает свое эмоциональное суждение. При этом в оригинале даже не упоминаются объективные показатели эффективности здравоохранения и образования. Думаю, понятно, на кого рассчитаны, подобные статьи Немцова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обвнолено 24.06.2014&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это не означает, что реформы проводимые правительством полезны для народа. Просто Немцова интересует не это. Ему важно вызвать эмоциональный резонанс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Думаю, что государство должно ориентироваться не на “эффективность”, прибыльность и другие показатели, пришедшие вместе с капитализмом. Нам нужно думать о качестве жизни обычных людей.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Feb 2013 20:50:34 +0400</pubDate>
        <link>http://www.sergei-udalov.ru/comments/2013/02/14/analiz-statiy-nemcova-jizn-raba-na-galerah/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.sergei-udalov.ru/comments/2013/02/14/analiz-statiy-nemcova-jizn-raba-na-galerah/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
